Sv. Columba a řeka

Prvního jitra, kdy McGlathery spatřil velikou řeku, valící se k západu od místa, kde byla vykopána první šachta, nezapůsobila na něj příliš – nebo spíše zapůsobila, nikoli však příznivě. Připadala mu příliš šedivá a zachmuřená, když se na ni tak díval drobným deštěm, který hnal vítr. Bylo tu mnoho převozních lodí a velkých i malých plavidel všeho druhu, která supěla po její zbrázděné hladině, byly tu obrovské parníky a dlouhá, vybíhající přístaviště, tak mohutná i tajemná, byla tu hejna racků, křik píšťal, zvonění poplašných zvonců… ale on neměl rád vodu. Připomnělo mu to těch jedenáct nešťastných dní, kdy trpěl mořskou nemocí během přeplavby na parníku z Irska. Tenkrát však, budiž Bohu sláva, tenkrát – jakmile se osvobodil z tajemství Ellis Islandu – vykročil u Battery na pevnou půdu s plátěnými zavazadly v ruce a zvolal: „Díky Bohu, mám to za sebou!“

A myslil si opravdu, že to má navždy za sebou, neboť se vody k smrti bál. Běda však, v jeho osudu nebylo psáno, aby to potrvalo. Po pravdě řečeno, voda ho od té doby v té nebo oné podobě ustavičně pronásledovala. V Irsku, v hrabství Clare, odkud přijel, kopal příkopy – v tom bylo něco vzdáleně příbuzného s vodou. Jakmile se zde v Americe šťastně usadil v Brooklynu, začal hledat práci a nejlepší, co mohl dostat, byla práce při odvodňování velmi mokré bažiny plné kaluží – jak vidíte, opět voda. Pak se účastnil kopání příkopu, veliké otevřené stoky, kterou jednoho dne, zatímco na ní s ostatními členy party pracoval, zaplavila průtrž mračen, obrovská odpolední bouře s deštěm, takže museli prchnout před vodním přívalem, v němž hrozilo utopení. Ještě později pak čistil s třiceti jinými dělníky starou, vodním kamenem vyžranou dvoukomorovou nádrž, jejíž jedna polovina byla prázdná a druhá plná, když tu stará dělicí stěna praskla, a opět sotva zachránil život tím, že se vyškrabal po příkré stěně nahoru. Tehdy se právě začala v jeho mysli zakořeňovat myšlenka, že voda – jakákoli voda, slaná i sladká – je mu nepříznivá. A přece se zase ocitl za šedivého, deštivého rána v měsíci listopadu zde u veliké řeky a jeho úkolem bylo pracovat na tunelu, jenž měl být pod ní vykopán.

Jen si to představte! Přes svoje předsudky a přes všechen strach byl tady, a to vše způsobil jakýsi Thomas Cavanaugh, příslušník téže církve a po tři poslední léta předák jeho party, který si ho náhodou oblíbil a řekl mu, že přijme-li práci v tunelu a osvědčí-li se při ní, ukáže-li se jako dělník dost důmyslný a odvážný, mohl by se dostat na lepší místa – mohl by například dělat zednickou práci nebo omítat, mohl by přímo tady v tunelu dělat cementáře nebo se stát tesařem, nebo ještě lépe, mohl by se dostat mezi svářeče ocelových desek, a to je kovodělné odvětví a za takové řemeslo se platí neméně než dvanáct dolarů denně. Představte si – dvanáct dolarů za den! Mužů zapracovaných v tomto oboru je na tunelářských stavbách málo a je po nich v Americe velká poptávka. Cavanaugh se měl v tomto tunelu stát jedním z předáků, jeho předákem, a slíbil starat se o něj. Samozřejmě to potřebuje čas a trpělivost. Začínat se musí na dně – a toto dno bylo pětasedmdesát stop pod řekou Hudsonem, kde se musely velmi obezřetně udělat předběžné výkopy. McGlathery se tenkrát díval na svého nadřízeného a dobrodince nejistým, přece však ctižádostivým zrakem.

„Je to opravdu tak, jak říkáte?“ přerušil ho.

„Ano. Samozřejmě. Proč myslíš, že tady do tebe mluvím?“

„Říkáte tedy, že to tak je?“

„Ovšem.“

„Dobrá tedy! Možná, že je to výborná práce. Nevím. Říkáte, že je za to pro začátek pět dolarů za den?“

„Ano, pět za den.“

„Takový, jako jsem já, by asi jinde víc nedostal, že ne? Vy si tedy myslíte, že by mi neškodilo, kdybych to aspoň na nějaký čas vzal?“

„To záleží na tom, jak se rozhodneš.“

„Dobrá, zůstanu u vás. Ano, zůstanu. Jinde bych pět dolarů nedostal. Kdy mě tedy budete potřebovat?“

Předák, gargantuovská postava ve žlutých kalhotách a vysokých gumových botách, umazaných až po zadnici blátem, díval se na něj povzbudivě i přátelsky, zatímco McGlathery hleděl na svého nadřízeného s bázlivou úctou, s takovou úctou, jakou sotva pociťoval ke komukoli jinému, leč snad k místnímu faráři, neboť byl dobrý katolík, či k politickému zástupci svého okresu, který mu pomohl k pracovnímu místu. To byli opravdu všichni velcí mužové, vůdčí postavy jeho života.

Tak se tedy právě tohoto jitra, nedlouho po zahájení prací, ocitl zde u řeky a kdesi dole v této šachtě byl Thomas Cavanaugh, u kterého se měl hlásit, než ho pošlou na pracoviště.

„Lákavá tahle práce zrovna není,“ poznamenal k jakémusi dělníkovi, který přišel k ústí šachty současně s ním a jal se sestupovat po žebříku, jenž vedl dolů do tmy na spojovací plošinu, odkud byl spuštěn další žebřík na hlubší plošinu a pod ní pak bylo žluté světlo. „Pan Cavanaugh je tam dole, říkáš?“

„Je tam,“ odpověděl cizí muž, aniž vzhlédl. „Najdeš ho za druhou komorou. Pracuješ tady?“

„Ano.“

„Tak pojď.“

Sestupoval za ním se svým balíkem, v němž měl pár gumových bot a obnošený pracovní oblek, a s krumpáčem a lopatou přes rameno. Dospěl na dno jámy, obložené na stěnách velikými dubovými prkny, jež rozpíraly příčné trámy, a spolu s několika jinými muži, kteří tu čekali, až bude znovu upraven tlak vzduchu, vstoupil pak do komory. Tato komora s těžkými železnými dveřmi na obou koncích, poměrně malá, přece však pevná, v níž tak zvolna nastával patřičný tlak, udělala na něj dojem. Blikalo tu jen světlo petrolejového hořáku. Odněkud bylo slyšet pískavý zvuk.

„Pracoval jsi někdy ve vysokém tlaku, Patriku?“ zeptal se ho veliký těžkopádný kovodělník, prohlížeje si ho s povzbudivým úsměvem.

„V čem?“ řekl McGlathery, aniž v nejmenší míře pochopil, co to má znamenat, ale pouhá slova jej nepřivedla z míry. „Ne, nepracoval.“

„Teď v tom zrovna jsi, dva tisíce liber na čtvereční palec. Necítíš to?“

Dennis, který měl podivný pocit v uších a v hrdle, ale nevěděl, že to s tím má spojitost, řekl na to, že něco takového cítí. „Tak to je ten tlak?“ ptal se. „Ten podivný pocit?“ Pískání ustalo.

„To ještě poznáš, člověče,“ vložil se do toho další muž, hubený, rovně rostlý, dobrosrdečný Američan. „Dej si pozor, aby to na tebe nepustili moc prudce. Mohl bys z toho dostat ‚uzly‘.“

Poněvadž nevěděl, co „uzly“ znamenají, Dennis nic neodpověděl.

„Víš vůbec, co to znamená dostat ‚uzly‘?“ trval vyzývavě na svém onen muž.

„Ne,“ odpověděl po chvíli Dennis neohrabaně, když viděl, jak je tu středem zvědavé pozornosti a povzbuzování.

„Dovíš se to, jen co je dostaneš – ha, ha!“ řekl šprýmařský dlouhán, zedník, který dosud nemluvil. Skupina lidí v komoře byla veliká. „Dostávají se z toho, když se moc rychle zvýší nebo sníží tlak. Zkroutí ti to všechny svaly a vytáhne to z tebe všechnu sílu. Poznáš to, až to dostaneš.“

„Pamatujete se na Edu Slawdera?“ zvolal jiný vesele. „Umřel na to v Bellevue, když začali kopat tam u Čtrnácté ulice. To jste ho měli slyšet, jak řval! Byl jsem se tam na něj podívat.“

Opravdu pěkné zvěsti! Tak byl tedy uveden do tunelu a hned se při tom objevilo nebezpečí, o kterém Cavanaugh nic neříkal. McGlathery z toho pocítil po svém způsobu jakési mdlé podráždění. Ale byl už tady, otvírali teď dveře na druhém konci komory a tlak vzduchu mu dosud neublížil ani ho nezabil. Když pak prošel částí tunelu, která byla docela pěkně vyzděna, přestože špatně osvětlena a plná trámů, železných desek, pytlů cementu a cihel na hromadách, když vstoupil do další komory, podobné té první, a vyšel ven na druhé straně – mezi zmatenou sítí trámů a podpěr, v záři půl tuctu velkých petrolejových lamp, které hlučně syčely, a pod temnou hmotou, jež nebyla nic jiného než hlína pod dnem veliké řeky, spatřil konečně Cavanaugha. Měl na sobě krátký červený svetr, vysoké gumové boty a žlutohnědý plstěný klobouk, posazený vesele k jednomu uchu. Rozmlouval se dvěma jinými předáky a s jakýmsi dobře oblečeným mužem, a to byl jeden z těch mocných pánů – nepochybně inženýr.

Ach, jak daleko měl McGlathery k těmto uhlazeným pánům v dobře ušitých šatech! Díval se na ně, jako byste se dívali na tvora z jiné říše.

Za touto komorou byla též skupina nočních dělníků (kopáčů, tesařů, těch, kteří odváželi hlínu, nýtovačů) spolu se svým podivným předákem, kteří se tu všichni zabývali drsnou, a přece tak křehkou, riskantní prací, prokopáváním a zajišťováním průchodu pod řekou, a teprve nyní odcházeli. Bylo tu plno. Lampy zde vytvářely dusné horko a všechno bylo umazáno mokrým, černým blátem. Cavanaugh zahlédl Dennise, jak prochází vpřed širokou uličkou mezi trámy.

„Tak tě tady máme! Tihle zrovna odcházejí,“ řekl a ukázal pak rukou k přednímu konci tunelu. „Jdi tamhle, Dennisi, a dej se do kopání tam v tom koutě za sloupem. Tady Jerry ti bude pomáhat. Házej hlínu nahoru na tu plošinu, aby se nám to tam uvolnilo pro tyhle trámy.“

McGlathery uposlechl. Zaujal postavení pod hliněným stropem, jehož povrch viděl jen velmi nejasně na samém předním konci tunelu za spletitou výdřevou. Měl mohutné paže, mohutná záda i mohutné nohy a jal se hned zasazovat lopatu do hustého bláta, rozkopával je krumpáčem, bylo-li třeba, a házel je vzhůru na hrubě sestavenou plošinu, kde je jiní muži nakládali na vozík, v kterém je po hrubých prknech odváželi ke komoře a skrze ni pak ven. Byla to pomalá, špinavá, nikoli však nesnadná práce, pokud člověk nemyslil na těžkou řeku nahoře s jejími loďmi, se zvlněnou hladinou, na kterou dopadá déšť, s racky a zvonci. Dennise poněkud děsila obrovská váha půdy a vody nad hlavou. Nahánělo mu to hrůzu. Dal se snad příliš snadno zlákat příslibem zlata? Co kdyby se to probořilo, co kdyby hlína nad jeho hlavou najednou spadla a pohřbila ho – ta černočerná hlína nahoře, právě tak těžká a hutná jako tahle, kterou tu nabírá lopatou.

„Hej, Dennisi, nekoukej tam nahoru na strop. Ten strop ti nic neudělá. A nejsi tady, aby ses staral o strop. Ten pohlídám já. Hleď si lopaty.“

Pronesl to Cavanaugh, který stál nablízku. McGlathery se bezděky předtím zarazil a zíral vzhůru. Malý kousek hlíny totiž spadl a uhodil ho do zad. Představte si to! Jen si to představte!

Věz, čtenáři, že tunelářská práce je ze všech prací nejnebezpečnější a nejdramatičtější, i když je přitom zajímavá. Pokud jde o tunely pod vodou, dělá se tato práce, alespoň za našich dní, tím způsobem, že se vyhloubí veliké šachty na obou koncích budoucího tunelu nebo na obou stranách řeky, jezera nebo mořské úžiny (asi sto stop od samého břehu), a to do hloubky řekněme třiceti stop pod hladinu vody, a z těchto dvou míst se pak kope tunel pod dnem, až se oba konce setkají kdesi uprostřed. Přesné setkání a spojení obou těchto konců se pokládá za skutečnou zkoušku inženýrské dovednosti. Všechny tyto věci chápal McGlathery jen velmi zastřeně. A kdyby jim byl rozuměl, nebyl by v tom našel nic povzbudivého.

A je též třeba říci, že bezpečnost mužů, kteří zde pracovali, a její zajištění záviselo především na velikých válcovitých komorách či uzávěrech ze silného železa, jež měly patnáct stop v průměru a byly zasazeny na obou koncích hned na dně šachet a pak v tunelu, jak pokračovalo prokopávání, na každých sto stopách; v těchto komorách byly na obou koncích mohutné dveře, jež se zavíraly směrem k břehu, aby je nemohl otevřít úžasně mocný tlak, trvale vháněný do tunelu obrovskými stroji. Týž podivuhodný systém, který dovoluje otvírat a zavírat zdymadla, dovoloval otvírat a zavírat dveře těchto komor. Dělníci, kteří sestoupili do šachty a chtěli projít do přední části tunelu za komorami, museli nejdříve do jedné z nich vstoupit a vyčkat zde, až bude naplněna vzduchem do téhož tlaku, jaký byl v další části tunelu. Jakmile nastal tento tlak, mohli snadno dveře otevřít a vejít do vlastního tunelu. Tudy pak kráčeli dalších sto nebo více stop, pokud ovšem už tolik bylo prokopáno, a dospěli k další komoře. Podle toho, kdo v komoře byl naposled, byl v ní tlak buď týž jako v té části tunelu, jež byla blíže k břehu, nebo jako v části, která byla blíže ke středu řeky. Snižování nebo zvyšování tlaku vzduchu v komorách, aby se ty nebo ony dveře mohly otevřít, řídilo se dříve soustavou zvonků a šňůr, později telefonem a elektrickým signálním zařízením. Jestliže tlak v komoře byl jiný než v té části tunelu, kde jste stáli, a nemohli jste tedy dveře otevřít (a to vskutku nebylo možno), zatáhli jste za šňůru nebo zmáčkli knoflík zvonku a tlak vzduchu v komoře byl uzpůsoben, aby odpovídal tlaku v té části tunelu, kde jste stáli. Pak jste dveře mohli otevřít. Jakmile jste byli uvnitř, byl podle vašeho znamení podobně jako ve zdymadle tlak vzduchu buď snížen, nebo zvýšen a mohli jste pak vstoupit do další části dovnitř tunelu nebo ven z něho. Všechny tyto věci byly zařízeny velmi přesně už tehdy, to jest před mnoha lety.

Kopání právě tohoto tunelu zdálo se dost bezpečné – alespoň McGlatherymu to tak připadalo, jakmile se tam zabral do práce. Výkop se pohyboval vpřed rychlostí dvou nebo dokonce tří stop za den, jestliže ovšem všechno šlo dobře, ale byly mnohé dny, kdy vzhledem k nutnosti vybudovat výdřevu a zasadit kovové desky nebo vzhledem k tomu, že se narazilo na skálu, která se musela odstranit vrtáním, bylo třeba dát volno kopáčům a nakladačům, nebo lépe, bylo je nutno přikázat jako pomocníky tesařům, zasazujícím příčné trámy a vzpěry, jež zabezpečovaly stěny tunelu. Tak se Dennis naučil mnohému z tesařské práce a poznal také, jak se vrtají skály.

Přestože však měl vyšší plat, tahle práce pod řekou v něm trvale budila strach. Půda, v níž pracoval, byla tak nejistá. Jednou to byla tvrdá černá hlína, jindy hlína měkká, jindy bahno, pak zase písek, podle toho, jak se tunel svažoval dál a dál pod dno. Nadto občas spadl shora mohutný kus hlíny, ne dost velký, aby v stropě vznikla díra, ale dost těžký, aby zlomil vaz dělníkovi, na kterého by dopadl, a zpola ho pochoval v blátě. Obvykle se takové kusy hlíny rozdrobily o horní trámy. Ale sedm měsíců od toho dne, kdy zde začal pracovat, v době, kdy už si na zdejší práci opravdu začal zvykat a kdy se jeho dovednost zlepšila do té míry, že ho mezi dělníky téhož druhu pokládali za jednoho z nejzdatnějších, stala se jednoho dne neočekávaná věc.

Přišel ráno v osm se svou partou do práce a pracoval poblíž dvou nových vzpěr, jež sem právě byly zasazeny, když tu si všiml, že je půda vlhčí než obvykle, že se maže, že má v sobě mnoho vody a těžko se v ní pracuje – nebo mu taková aspoň začala připadat. Kdyby byli narazili na podzemní pramen, nebylo by to mohlo být horší. Když pak kupředu přinesli a blízko něho zavěsili petrolejovou lampu, spatřil v jejím světle, že strop je stříbřitě šedý a že jsou na něm krůpěje. Řekl to Cavanaughovi, který stál nablízku.

„Máš pravdu,“ řekl předák váhavě, zatímco hleděl vzhůru, „je to mokré. Možná, že správně nepracují vzduchové pumpy. Zjistím to,“ a poslal vzkaz inženýrovi.

Přišel sám vrchní dohlížitel nad stavbou.

„Tam nahoře je všechno v pořádku,“ řekl. „Dva tisíce liber na čtvereční palec. Přidám trochu, když myslíte.“

„Měl byste,“ řekl na to Cavanaugh. „Strop není takový, jak má být. A jestli uvidíte pana Hendersona, pošlete ho sem dolů. Rád bych si s ním promluvil.“

„Dobře,“ a odešel.

McGlathery a ostatní, kteří byli zprvu znepokojeni, nabyli zase trochu jistoty a pokračovali v práci. Ale půda pod jejich nohama začala být blátivá a stříbřitá jinovatka na stropě začala kapat dolů nebo dokonce stékat v stružkách. Pak spadl veliký kus blátivé hlíny.

„Zpátky!“

To zvolal Cavanaugh, ale o nic svým zvoláním nepředstihl útěk mužů, kteří měli zbystřený smysl pro blížící se nebezpečí a jali se ustupovat dozadu už tehdy, když začala kapat voda a když poprvé spadla hlína. Současně zlověstné zaskřípění jednoho z horních trámů bylo varovným znamením nadcházející katastrofy. Nastal zmatený spěch ke komoře, vzdálené asi šedesát stop. Odhazovali nástroje, nedbali nařízení. Padali a klopýtali o trámy, odstrkovali v běhu jeden druhého z cesty do vody a bláta a McGlathery měl před všemi o vteřinu náskok.

„Otevřte dveře! Otevřte dveře!“ křičeli, jakmile se dostali ke komoře, neboť tam kdosi právě vstoupil z druhé strany – inženýr. „Proboha, otevřte dveře!“ Ale nebylo je možno otevřít tak rychle. Bylo třeba vyčkat aspoň několik okamžiků.

„Vniká to dovnitř!“ zvolal zděšeným hlasem jeden z nýtovačů.

„Bože na nebi, padá to dolů!“ bylo slyšet jednoho ze zedníků, když bláto uhasilo tam vpředu tři lampy.

McGlathery takřka umíral strachem. Stékal po něm studený pot. Pět dolarů denně, ovšem! Měl navždy zůstat daleko od vody. Což to nevěděl? Voda znamená pro něj vždycky neštěstí.

„Co se děje? Co je?“ volal užaslý inženýr, když otevřel dveře, aniž věděl, co se za nimi děje.

„Z cesty!“

„Pusťte nás dovnitř, proboha!“

„Zavřete dveře!“ zvolalo několik mužů, kteří již byli v bezpečí a myslili si, že dveře lze okamžitě zavřít.

„Počkejte! Cavanaugh je venku!“ zvolal kdosi – a nebyl to McGlathery, to můžete být jisti, neboť ten se krčil v jednom z koutů. Byl tak zděšen, že si naprosto neuvědomoval, co se může stát jeho nadřízenému.

„K čertu s Cavanaughem! Zavřete dveře!“ zakvílel jiný nýtovač mohutné postavy, šílený strachem.

„Pusťte Cavanaugha dovnitř!“ zvolal inženýr.

V tomto okamžiku si McGlathery vůbec poprvé jako dělník uvědomil svou odpovědnost, ale ne dost silně. Byl příliš poděšen. Tohle tedy měl za to, že sem dolů šel pracovat. Znal Cavanaugha – Cavanaugh byl skutečně jeho přítel. Což mu neopatřil tohle místo i některá dřívější? Samozřejmě. Ale pak ho Cavanaugh přemluvil, aby šel pracovat sem dolů, a to nebylo správné. To neměl dělat. Přece však v něm i při všem strachu bylo dost lidskosti, aby si uvědomoval, že není docela správné zavřít Cavanaughovi dveře. Co však měl dělat – byl tu s tím sám. Ale zatímco na to myslil a ostatní, dychtiví zachránit se, přiskočili ke dveřím, aby je zavřeli před Cavanaughem, v klidné ruce tohoto mohutného předáka se objevil lesknoucí se revolver.

„Zastřelím prvního chlapa, který se pokusí zavřít dveře dřív, než já a Kelly budeme uvnitř,“ volal mohutný předák a vlekl Kellyho z bláta a vody tam venku. Pak ho strčil dovnitř, skočil za ním, obrátil se a klidně pomohl zavřít dveře.

McGlathery užasl nad touto ukázkou statečnosti. Takhle zůstat pozadu a pomoci jinému tváří v tvář velikému nebezpečí! Cavanaugh byl lepší a lidštější člověk, než si o něm myslil – opravdu velký člověk – žádný zbabělec jako on sám. Ale proč ho Cavanaugh přemlouval, aby šel pracovat sem dolů, jestliže věděl, že se bojí vody! A teď se stalo tohle. Když se již krčili uvnitř – všichni mimo Cavanaugha – slyšeli zvenčí zvuk praskajícího dřeva a drceného zdiva, z něhož bylo naprosto zřejmé, že tam, kde před několika okamžiky byly trámy, ocel a budoucí cesta pro lidi, vládla teď tma, voda a mocná řeka, jako tomu bylo na počátku.

Když to všechno uvážil, nabyl McGlathery přesvědčení, že je zaprvé velký zbabělec a zadruhé že kopání tunelu není práce pro něj. Říkal si sám pro sebe, že se pro takovou práci naprosto nehodí. „To bylo naposled,“ poznamenal, když zachráněn stoupal spolu s ostatními nahoru po zoufalém desetiminutovém čekání v poslední komoře. „Už jsem myslil, že v tom zůstaneme. Vyvázli jsme o vlas. Ale dolů už nepůjdu. Mám toho navždy dost.“ Myslil na svůj malý účet v bance – celkem na něm měl šest set dolarů, které si nastřádal – a na dívku z Brooklynu, se kterou se měl oženit. „Už nikdy!“

Ale tak jako tak nehrozilo v blízké době nebezpečí, že by ho zvali do práce. Proboření tunelu stálo podnikatele tisíce dolarů a nadto je poučilo, že pouhý tlak vzduchu a výdřeva, jak se dosud dělala, nejsou dostatečnou zárukou úspěšné stavby tunelu. Bylo třeba vymyslit nějaký nový způsob. Práce na obou stranách tunelu byla zastavena na půl druhého roku a za tu dobu se McGlathery oženil, narodilo se mu dítě a jeho šest stovek se dávno proměnilo v nic. Rozdíl mezi dvěma a pěti dolary za den je veliký. Poněvadž se trochu sám za sebe styděl, nechodil na místa, kde by se byl mohl setkat se svým bývalým předákem, a proto se mu také nevedlo příliš dobře. Dříve mu Cavanaugh vždy včas opatřoval místa, aby nebyl nikdy bez práce, ale poněvadž se teď spolčoval s jinými, byly týdny, kdy vůbec neměl práci, a zase jiné, kdy musel pracovat za denní mzdu ne větší než dolar a padesát centů. To nebylo příliš příjemné. Mimo to se mu vtíralo pomyšlení, že kdyby se byl tehdy choval poněkud statečněji a kdyby byl později nebo hned tenkrát promluvil se svým bývalým předákem, mohl by teď vydělávat víc. Běda, neudělal to, a kdyby teď za ním šel, Cavanaugh by se ho jistě ptal, proč tehdy tak náhle zmizel. Přestože se pak šťastně oženil, chudoba ho velmi tísnila. Narodilo se mu druhé a třetí dítě – a to naráz, poněvadž to byla dvojčata.

Zatím Henderson, onen inženýr, s kterým se tenkrát chtěl Cavanaugh poradit, vypracoval nový způsob prokopávání tunelu, způsob, kterému se pak říkalo řízený tunel. Byl to dutý železný válec, deset stop dlouhý a patnáct stop v průměru – to byla šířka a výška tunelu – a tento válec byl po předpokládané ose tunelu zaražen do půdy. Jakmile byl již tak daleko v zemi, že byl všecek skryt, hlína uvnitř válce byla vykopána. Prostor takto vyhloubený byl pak vyplněn přesně tak jako obruč kola. Od středu tohoto prostoru k jeho bokům byly zasazeny vzpěry jako špice v kole a mohutné kovové desky udržovaly obklopující hlínu. Podle tohoto plánu se podnikatelská společnost rozhodla pokračovat v práci.

McGlathery se to dověděl, když jednoho večera seděl na zápraží svého domku a listoval ve večerních novinách, jež byl sotva schopen číst. Pan Henderson měl mít opět vrchní dohled nad prací. A bylo tam také uvedeno, že Thomas Cavanaugh bude v tunelu pracovat jako jeden ze dvou hlavních předáků. S prací se mělo začít ihned. I když se tomu vzpíral, na McGlatheryho to zapůsobilo. Kdyby ho tak Cavanaugh vzal zase do práce! Pomyslil si, že sice takřka v tunelu zahynul, ale přece jen se to nestalo. Nikdo, ani jediný z nich nezahynul. Proč by se právě on měl bát, jestliže Cavanaugh riskuje totéž nebezpečí? Kde jinde by si mohl vydělat pět dolarů za den? Přece však měl stále ten pronásledující pocit, že je mu moře ve všech svých rozlivech a druzích nepřátelské a že mu jednoho dne jistojistě velmi ublíží – že ho snad zahubí. Často míval pocit, jako by ho něco stahovalo do vody nebo do něčeho, o čem ani nevěděl, co to je, jako by byl ponořen v bahně a zvolna se dusil. Bylo to děsivé.

Ale pět dolarů za den místo jednoho dolaru a padesáti centů nebo vůbec ničeho (možná sedm dolarů, až bude velmi zdatný) a zajištěná budoucnost tunelářského dělníka, „písečného rypáka“, jak se podle toho, co se v poslední době dověděl, říkalo lidem toho oboru, to byla myšlenka právě tak lákavá jako znepokojující. Nevyznal se ostatně v žádné jiné práci než v té, které se naučil pod Cavanaughovým vedením. Ještě horší bylo, že nebyl v odborové organizaci, že peníze, jež našetřil, byly už pryč a že měl ženu a tři děti. S ní o tom často a rozmanitě hovořil. Tunelářská práce je samozřejmě nebezpečná, přesto však! Souhlasila s ním, že by tam raději neměl chodit, ale – oba měli na mysli onen rozdíl mezi pěti nebo sedmi dolary za den a pouhými dvěma dolary. McGlathery tohle chápal. Po dlouhém váhání se konečně rozhodl, že by se tam měl raději vrátit. Vždyť se mu přece tenkrát nic nestalo a může se mu vůbec někdy něco stát? Tak uvažoval.

Jak již bylo naznačeno, významnou vlastností povahy McGlatheryho byla pověrčivost. Jako věřil, že je mu voda nepřátelská, tak věřil i v moc různých světců a světic, že mohou pomáhat a chránit. V katolickém kostele svatého Columby v Jižním Brooklynu, kam McGlathery se svou mladou ženou věrně chodil, byla sádrová socha světce téhož jména, jenž žil a pracoval v Irsku současně se svatým Patrikem a který byl po dlouhá staletí zbožňován nebo aspoň velmi ctěn v rodném městě McGlatheryho, v Kilrushi v hrabství Clare při řece Shannonu, a to jako ochránce lidí na moři a v dobrodružstvích, jež měla něco společného s vodou. To patrně souviselo se skutečností, že Kilrush stál přímo na břehu řeky, takže musel takového světce mít. Ať tak nebo tak, v dobách McGlatheryho chlapectví se lidé vedle jiných věcí doprošovali jeho ochrany také před nebezpečím, kterému byli vystaveni na vodě. Když se například před několika lety chystal na cestu do Ameriky, musel se na radu své matky devět dní modlit k tomuto světci a vyprosit si od něho bezpečnou plavbu po moři i dobré živobytí v Americe. Přeplul moře bezpečně, pomyslil si, a zde se mu také vedlo docela dobře. Alespoň dosud v žádném tunelu nezahynul. Poklekl tedy před světcem v samé blízkosti dvou posvěcených svíček, když napřed hodil půldolar do pokladničky s nápisem „Sirotci sv. Columby“, a požádal ho, aby byl tak laskav a ochraňoval ho, až ho okolnosti donutí vrátit se k podzemní tunelářské práci. Byl si jist, že Cavanaugh, jakmile se u něho přihlásí, rozpomene se na svého oblíbeného dělníka a neodmítne dát mu místo, bude-li nějaké volné. Vždyť věděl, že si ho Cavanaugh vždycky cenil jako dobrého a užitečného pomocníka.

Když se na kolenou sedmkrát pomodlil Otčenáš a sedmkrát Zdrávas a když na dovršení přidal litanii k blahoslavené panně, pokřižoval se a vstal velmi občerstven. Před obrazem světce mu proniklo do mysli radostné přesvědčení, že žádná vodní moc mu nikdy příliš neublíží. Bylo to zjevení – snad mu to světec přímo řekl. Ať jakkoli, něco mu říkalo, aby bez strachu, že by se mu něco mohlo stát, vyhledal Cavanaugha, a to hned, než práce příliš pokročí, neboť později už by žádnou práci ani nedostal, ať by si ji přál, nebo nepřál. Vyběhl z kostela a šel přímo na břeh, kde dosud byla v zemi opuštěná šachta, a vskutku tam zastihl Cavanaugha, jak rozmlouvá s panem Hendersonem.

„Co tu najednou u nás hledáš?“ ptal se dost posměšně McGlatheryho, neboť tušil, proč tehdy tak zmizel.

„Četl jsem, že se zase chystáte začít práci na tunelu.“

„To se chystáme. A co má být?“

„Myslil jsem si, že byste měl možná pro mne práci. Oženil jsem se a mám tři děti.“

„A ty si myslíš, že je to důvod, abys tu dostal práci?“ tázal se urostlý předák dost cynicky a současně tak, jako by ho to bavilo. „Říkal jsi přece, že máš moře dost – že jsi s tím navždycky skončil?“

„To jsem říkal, ale rozmyslil jsem si to. Potřebuji si vydělávat.“

„Tak dobrá,“ řekl Cavanaugh. „Začínáme zítra ráno. Hleď, abys tu byl přesně v sedm. A pamatuj si, žádný strach a žádné koukání kolem. Děláme to teď bezpečným způsobem. Docela jiným. Není při tom žádné nebezpečí.“

McGlathery se vděčně podíval na bývalého nadřízeného, pak odešel, a když se příštího jitra vrátil, ještě trochu pochyboval, avšak byl odhodlán. Svatý Columba mu sice řekl, že s ním všechno dobře dopadne, ale přece jen – přece jen… Člověk má právo poněkud pochybovat, i když je pod ochranou nejlepšího ze světců. Sestoupil dolů s ostatními muži a dal se do čištění první části tunelu, kam nejdříve vnikla voda, pak hlína a obojí se proměnilo v bahno. Když byla tato práce skončena, pomáhal při zasazování nového tunelářského válce, který zjevně znamenal veliké zlepšení proti dřívějšímu způsobu práce. Připadalo mu to naprosto bezpečné. McGlathery se pokoušel vysvětlit vlastnosti vynálezu své ženě, která byla velmi starostlivá, a každého jitra i večera, když šel do práce a zase se z ní vracel, zastavoval se u svatého Columby a mlčky a krátce se tu pomodlil. Přes onu devítidenní pobožnost a dorozumění se světcem dosud podezříval děsivou řeku nad sebou a dosud se obával, že by se mu mohlo něco stát i proti vůli svatého Columby. Nebo by ten dobrý světec mohl pro nějaké McGlatheryho provinění změnit o něm mínění.

Po celé dny, týdny a měsíce se samozřejmě nic nestalo. Pod Cavanaughovým vedením práce rychle pokračovala, McGlathery se s ním zanedlouho opět spřátelil, stal se mimo to odborníkem na výdřevu, a to jedním z nejlepších, a vskutku si zasloužil sedm dolarů denně, ale nedostával je. Po nějakém čase byli všichni převedeni z denní práce na práci noční, jež byla z nějakého důvodu pokládána za důležitější. Občas měl Cavanaugh s Hendersonem nebo s jinými zástupci podnikatelské společnosti, kteří se přišli podívat dolů, dlouhé rozhovory, které McGlatheryho poučily o podstatě i o nebezpečích této práce. Přesto však stále byla tam nahoře těžká řeka – cítil občas, jak na něj doráží, jak doráží na tlustou vrstvu bláta a naplaveniny, pod níž se tu za pomoci nového ochranného válce dobývali vpřed.

Ale po dlouhé měsíce se nic nestalo. Vyhloubili tisíce stop, aniž se jim cokoli postavilo v cestu. McGlathery se cítil už docela bezpečný. Vskutku mu to při tomto novém způsobu práce připadalo hodně bezpečné. Každý večer sestupoval dolů a ráno se vracel nahoru vesel a zdráv a každé druhé úterý dostával obálku, která obsahovala slušnou částku, dvaasedmdesát dolarů. Představte si! Dvaasedmdesát dolarů! Ovšemže na znamení vděčnosti svatému Columbovi přispíval štědře jedním dolarem měsíčně na jeho sirotčinec, každou neděli ráno po mši zapaloval novou svíčku na jeho oltáři a koupil si na splátky dva sáhy pozemku na pobřeží zátoky Goose Creek, kde si chtěl, dopřeje-li Bůh, postavit jednoho dne vzornou letní i zimní chatu. A pak –! Snad tomu bylo tak – jak si později myslil –, že byl ze samého blahobytu poněkud lehkomyslnější, než se slušelo, nebo že snad zpychl a nepamatoval tolik na svého světce, jak měl pamatovat. Ať jakkoli, přes ochranu svatého Columby – nebo to bylo s jeho přispěním a souhlasem, aby McGlatherymu ukázal svou moc? – připravila mu jedné noci ohavná, lstivá řeka další, vskutku strašlivou životní událost.

Stalo se to takto. Pracovali o půlnoci pod novou výdřevou, uzpůsobenou pro práci s ochranným válcem, tlak vzduchu měli dva tisíce liber na čtvereční palec, a to dosud vždy stačilo udržet železné stropní desky, jež byly den co den zasazovány hned za válcem, a to tak rychle, jak to místo v tunelu dovolovalo, a betonáři pak přicházeli postavit takové klenby, které řeka jakkoli těžká nemohla prolomit – když tu se to stalo. Právě v tomto místě, kde se setkávaly železné stropní desky a bahno říčního dna za ochranným válcem, právě zde bylo nebezpečné místo již od nového zahájení prací. Cavanaugh byl vždy u toho, dával pozor a napomínal k pečlivosti. „Nezahrávejte si s tím!“ říkával.

„Ať to netrvá dlouho!“ vytrvale pobízel. „Nahoru s tím! Nahoru! Honem přistavte vzpěry! Rychle zanýtovat – rychle! Rychle!“

A jakmile byl prostor dost velký, aby bylo možno po částech zasadit do kruhu na stěny tunelu ocelové desky, muži pracovali zde pod řekou jako diví! Neboť právě zde bylo místo, kde řeka mohla prorazit dovnitř. Zápolili s tím, potili se, nadávali a kleli v této temné blátivé díře, osvětlené zářivými elektrickými obloukovkami – to byla poslední novinka v tunelářské práci. Pracovali do pasu obnaženi v kalhotách prosáklých bahnem a ve vysokých botách, umazáni blátem a mokří na pažích, na zádech i na prsou, s vlasy rozcuchanými, s očima zarudlýma – tak si umělec představuje blázinec nebo boží peklo lidské dřiny. A nad nimi byla veliká řeka, spočívaly na ní atlantické parníky, a mezi nimi a řekou bylo třicet, patnáct nebo někdy jen deset stop hlíny, kterou podle předpokladů měl udržet tlak dvou tisíc liber na čtvereční palec – tlak, nad nějž neměli nic jiného, co by mohlo zabránit řece, aby nevtrhla dovnitř a neutopila je jako krysy!

„Nahoru s tím! Nahoru s tím! Nahoru s tím! Vzpěry na místo! Nýtovači! Tak to má být! Do toho, Johnny! Ještě jednou!“

Cavanaughův hlas, který je takto pobízel, byl pro ně jako hudba, jako kus další energie, jako pracovní píseň, jako mocná opora, jako jejich Ej uchněm.

Byly však také chvíle, po pravdě celé hodiny, kdy pomalý postup ochranného válce, narážejícího vpředu na obtížnou půdu, ponechával tento malý nebezpečný úsek nepatřičně dlouho obnažen pro vířivou činnost vody nahoře, jež ustavičně dorážela na dno řeky. Občas se objevily trhliny, drobně stékala voda nebo spadl kus hlíny, a to pak Cavanaugh a Henderson byli okamžitě zde a nastalo obrovské napětí, dokud nebezpečí nebylo zase zažehnáno. Tlak vzduchu začínal někdy provrtávat otvory vzhůru do bláta. Ale byly okamžitě zase ucpány hlínou nebo, jestliže vypadaly vážněji, pytli s pilinami nebo s odpadky, a tlak vzduchu, působící zdola nahoru, stačil je na těch místech udržet, jestliže trhliny nebyly příliš veliké. I když se „všechny ruce“ daly do práce na úseku, který byl už dost široký, aby tam bylo možno zasadit do kruhu ocelové desky, jeden z mužů měl vždy příkaz, aby ještě navíc „dal na to pozor“.

Když onoho večera vstoupilo do tunelu osmadvacet mužů včetně Cavanaugha a McGlatheryho přesně v šest a když s obvyklým úsilím pracovali až do půlnoci, sedm z nich dostalo dovolení (vždy se pro ten účel rozdělovali na skupiny po sedmi), aby vystoupili ústím tunelu nahoru a zašli si do blízké celonoční hospody dát si něco k pití a k jídlu. Každá skupina na to měla půl hodiny a pak šla zase další. Každou půlhodinu mezi dvanáctou a druhou hodinou nastávaly vždy vzrušené chvíle střídání, vyvolávající občas nebezpečnou nepozornost, kterou právě v té době Cavanaugh vždy již očekával a byl na ni připraven.

Kopáče Johna Dowda, který obvykle měl po tuto dobu za úkol bdít nad trhlinami, vystřídal právě této noci Patrik Murtha, jenž se zrovna vrátil z hospody a myslil ještě na sklenici piva a na pult s jídlem zdarma. Předpokládalo se o něm, že pozorně hlídá trhliny, poněvadž však vypil rychle za sebou čtyři sklenice a myslil teď na jejich znamenitou chuť i na výborné horké párky, žertoval zatím s muži, kteří se chystali odejít, a zapomněl na svůj úkol. Co s tím – má se snad pořád dívat někam, kde vůbec nic není? Co se vůbec má dít? Může se vůbec něco stát? Samozřejmě nic. Stalo se snad něco za posledních osm měsíců?

„Ssst!“

Co to bylo? Podobalo se to zvuku unikající páry. Okamžitě to uslyšel Cavanaugh, který stál těsně před ochranným válcem a ukazoval McGlatherymu a dalším, kam zasadit vzpěry, aby ochranný válec mohl být posunut o několik palců vpřed a aby pak bylo možno položit na stěny nový kruh kovových desek. V okamžiku byl na místě a jeho tvář byla rozpálena obavami i hněvem. Kdo zanedbal tu úzkou trhlinu?

„Tak co je! Co je s vámi!“ chystal se už vykřiknout – když však náhle spatřil, jak se široká trhlina otevřela a rychlým proudem začala dovnitř vnikat voda, poklesl na duchu a strach ho překonal.

„Ustupte! Zacpěte trhlinu!“

Byl to výkřik poděšeného, přece však statečného muže, který byl zaskočen. Byl v tom nejen strach, nýbrž i zklamání. Vždyť přece doufal, že se takovým věcem tentokrát určitě vyhne. Kde však před okamžikem byl otvor, který bylo možno ucpat pytlem pilin (a Patrik Murtha se o to pokoušel), tam byla teď rychle se rozšiřující díra, jíž se řítila dolů malá Niagara špinavé říční vody, bláta a bahna. Jakmile Cavanaugh byl těsně u toho proudu a uchopil jeden z pytlů, aby proud zarazil, spadl další kus blátivé hlíny, dolehl na něj a na Murthu a zpola je oslepil. Murtha se odplazil, aby zachránil život. McGlathery, jenž byl s ostatními v přední části osudného tunelu, připotácel se v tom okamžiku nazpět strašlivě zděšen a nevěda, co počít.

„Rychle, Dennisi! Do komory!“ zvolal na něj Cavanaugh, zatímco sám setrvával na místě. „Spěchej!“ Když viděl všechnu tu beznaděj a vlastní nebezpečí, chtěl Dennis proběhnout vedle něho, ale zarazila ho řítící se voda a bláto.

„Rychle! Rychle! Do komory! Proboha, nevidíš, co se děje? Pospíchej!“

Jak tu váhavě stál vedle nadřízeného, McGlathery se bál udělat krok, aby ho to nezabilo, a nevěděl určitě, zda jej má opustit, když tu jej Cavanaugh uchopil a doslova hodil skrze ten proud právě tak, jak to potom udělal s dalšími, které oslepující bahno a voda takřka zadusila, ale kteří se tak dostali na dosah záchrany. Když byl poslední muž na druhé straně, Cavanaugh sám se vrhl za nimi a brodil se po kolena v bahnu a vodě.

„Rychle! Rychle! Do komory!“ volal, a když spatřil McGlatheryho, jak je už blízko komory, ale čeká na něj, vykřikl: „Dovnitř, dovnitř!“ Poblíž dveří byl šílený zmatek, mnohým bránily v chůzi plovoucí klády a pytle, a když se pak již zdálo, že se všichni zachrání, spadla shora ocelová stropní deska, uvolněná tím, jak se hroutily dolů desky další, srazila jednoho z mužů právě ve zpola otevřených dveřích komory a zatarasila je a vzpříčila se v nich tak, že je nebylo možno ani otevřít, ani zavřít. Cavanaugh a další, kteří přišli později, zůstali venku. McGlathery, který už byl uvnitř a viděl to, nemohl nic dělat. Jeho chování bylo však tentokrát na rozdíl od minulého podobného neštěstí zcela jiné; spolu s několika jinými, kteří již také byli uvnitř, chopil se onoho mrtvého muže, snažil se ho vtáhnout dovnitř a současně volal na Cavanaugha, aby řekl, co se má dělat. Ale Cavanaugh byl již omráčen a zcela bezmocný. Viděl až příliš jasně a s beznadějí, že lze udělat velmi málo nebo vůbec nic. Deska ležící na mrtvém muži byla příliš těžká a mimo to bahno již proudilo přes něj do komory. A muži, kteří byli již v komoře a uvědomovali si, že jsou sice na cestě k záchraně, že však jim dosud hrozí smrt, šíleli zatím strachem.

Ozvaly se úplně zvířecí výkřiky hrůzy. A když tu nyní McGlathery viděl, jak ho jeho Nemesis, voda, znovu zaskočila a jak se ho chystá zahubit, strach jej zcela ochromil. Svatý Columba mu dal svůj slib, to je pravda, ale nebylo právě tohle uskutečnění jeho snu, jeho strašlivé předtuchy o pronikajícím slizu a bahně? Nezemře přece jen tímto způsobem? Neopouští ho jeho ochránce? Zřejmě tomu tak je.

„Svatá panno Marie! Svatý Columbo!“ začal se modlit. „Co mi teď zbývá? Matko Boží! Otče náš, jenž jsi na nebesích! Kristepane, jsem tady v pěkné bryndě! Odtud se už nedostanu! Věži ze slonoviny! Dome zlatý! Což ho nedostaneme dovnitř, chlapci? Archo úmluvy! Bráno nebeská!“ Zatímco drmolil a žvatlal, zatímco ostatní kolem sténali, zatímco někteří trhali tělem mrtvého a jiní lomcovali protějšími dveřmi, Cavanaugh to všechno pozoroval klidným zrakem z vnější strany komory, ponořen již po pás v blátě a ve vodě.

„Poslouchejte mě!“ ozval se jeho hutný, těžký, hrdelní hlas. „Slyšíš, McGlathery! Dennisi!! Zbláznili jste se všichni! Svlékněte šaty a ucpěte dveře! To je vaše jediná naděje! Rychle svlékněte šaty! A prkna, co tam leží – postavte je ke dveřím! O nás se nestarejte. Nejdřív se zachraňte sami. Snad budete pak moci něco pro nás udělat.“

Jak jim dál řekl, mohou se dostat do bezpečí jen tenkrát, jestliže se jim podaří ucpat pootevřené dveře, aby stlačený vzduch mohl naplnit komoru a aby pak bylo možno otevřít dveře do dalšího úseku tunelu směrem k břehu.

Cavanaughův velitelský hlas, který se nezachvěl ani tváří v tvář smrti, potom umlkl. Kolem něho a za ním bylo asi tucet mužů, namačkaných jako ovce, po pás ponořených v bahně a vodě, modlících se a plačících. Shlukli se co nejtěsněji kolem něho, aby nalezli oporu v jeho statečnosti, přece však dále sténali, modlili se a hleděli na komoru.

„Ano! Ano!“ zvolal náhle McGlathery, když v něm procitlo vědomí odpovědnosti a když se v něm probudila vůle zachovat se lépe, vůle, kterou chtěl v sobě nalézt, jak to už tolikrát sliboval sám sobě i svému světci. Už na to zapomínal. Ale teď si uvědomil, že se opět provinil na svém předákovi, jak to udělal při minulé podobné příležitosti – to jest, že mu nepomohl a že nepomáhal nikomu jinému než sobě. Byl strašný zbabělec. Co však udělat, ptal se sám sebe. Co může udělat? Podle rozkazu strhl ze sebe kabát, vestu i košili, jal se tím vším ucpávat otvor ve dveřích a volal současně na ostatní, aby udělali totéž. Za okamžik byly z šatstva rance, kterými za pomoci tyčí a trámů, plovoucích v komoře, utěsnili otvor ve dveřích tak, že vzduch již neunikal, ale tím také už úplně uvěznili předáka a muže, kteří byli venku s ním.

„Je to hrozné. Dělám to nerad,“ volaly McGlathery vytrvale na svého předáka, ale ten se nedal zviklat.

„Všechno v pořádku, chlapci,“ opakoval několikrát. „Nemáte snad odvahu?“ A těm ostatním, kteří byli venku s ním, říkal: „Což nemůžete klidně čekat? Přijdou možná včas zpátky. Jen klid. Jestli se umíte modlit, modlete se a ničeho se nebojte.“

I když však tlak vzduchu, působící směrem ke Cavanaughovi, udržoval rance šatstva na místě, nestačila přece jen tato ucpávka udržet v komoře všechen vzduch a zabránit, aby dovnitř nepronikala voda. Voda sem proudila kolem mrtvého muže a štěrbinami a bylo jí už také po pás. Znovu ohrožovala jejich životy a jedinou nadějí bylo otevřít dveře směrem k břehu a proniknout tak k další komoře, ale to nebylo možno udělat dřív, dokud by úplně nezabránili unikání vzduchu nebo nevymyslili nějaký jiný způsob.

Jediným člověkem, který si uvědomoval, co nutno udělat, byl opět Cavanaugh, odříznutý tam venku, myslící jen na ty muže, kterým již pomohl uniknout. Ve výplni dveří, za nimiž stál, i v těch druhých, které se pokoušeli vyrazit, byly zasazeny desky z tlustého skla, kterým říkali vyhlídky, a právě touto vyhlídkou nahlížel Cavanaugh dovnitř. Když mu bylo zřejmé, že muži nebudou schopni otevřít ony druhé dveře, napadla ho nová myšlenka. A tu se nad zmateným hlukem ozval jeho hlas:

„Vyrazte vyhlídku! Poslouchej, Dennisi! Poslouchej mě! Vyrazte vyhlídku v druhých dveřích!“

Dennis se později často ptal sám sebe, proč volal právě jej. A čím to bylo, že jej tak jasně slyšel? Uprostřed všech těch šílených výkřiků uvnitř jej skutečně uslyšel, ale uvědomil si současně, že sice po vyražení vyhlídky v druhých dveřích pronikne vzduch k nim dovnitř a bude pak spíše možno dveře otevřít, ale život Cavanaughův a jeho druhů tím bude s konečnou platností vydán záhubě. Voda z řeky vproudí pak dovnitř, naplní tuto komoru i prostor, v němž je Cavanaugh. Má to udělat? Takto váhal.

„Vyraz to!“ pronikal k němu zastřený hlas jeho předáka zvenčí, odkud jej pokojně pozoroval. „Vyraz to, Dennisi! Je to jediná naděje! Vyraz to!“ A pak poprvé za všechna léta, kdy pro něj pracoval, uslyšel McGlathery v hlase svého nadřízeného slabé zachvění: „Jestli se zachráníte,“ volal ten hlas, „zkuste udělat něco pro nás ostatní.“

V tomto okamžiku se McGlathery po duchu znovu narodil. I když mu bylo do pláče, něco se v něm zlomilo – strach. Teď už se nebál sám o sebe. Přestal se třást, přestal takřka i spěchat a procitla v něm nová myšlenka nehynoucí, nekolísající odvahy. Vždyť Cavanaugh tam venku je zcela bez bázně a on, Dennis McGlathery, se tady třese o život jako zajíc! Chtěl se dostat zpět, něco udělat, ale co se dalo dělat? Bylo to zbytečné. Místo toho aspoň zčásti nabyl vlády sám nad sebou. Cavanaughův duch jako by byl vstoupil do něho a zmocnil se ho. Rozhlédl se kolem, spatřil silnou tyč a uchopil ji.

„Všichni sem!“ zvolal s velitelským výrazem. „Pomozte mi to vyrazit!“ a s vůlí, kterou zrodila hrůza ze smrti, chopilo se tyče tucet svalnatých rukou. Mohutným úderem, plným energie, zaútočili na silnou skleněnou desku a vyrazili ji. Vzduch vnikl dovnitř, současně povolily dveře a nahromaděná voda je jako slámu všechny vrhla ven z komory. S námahou se pak zvedli na nohy, klopýtali k další komoře a zavřeli za sebou dveře. Jakmile byli uvnitř, vydali ze sebe obrovský vzdech úlevy, neboť zde byli do jisté míry v bezpečí – alespoň na chvíli. Ovládán teď novým, Cavanaughovým duchem McGlathery se dokonce obrátil a hleděl zpět vyhlídkou do komory, kterou právě opustili. Zatímco čekali, až se tlak vzduchu dostatečně sníží a dovolí otevřít dveře, hleděl na onu poslední komoru, za níž zůstal pohřben jeho předák s tuctem dělníků. Ale co mohl dělat? Jen Bůh, jen svatý Columba mu to snad mohl říci, a svatý Columba zachránil jej a patnáct dalších mužů – zachránil již? – ale připustil, aby zahynul Cavanaugh s dvanácti muži! Udělal to svatý Columba – udělal to Bůh – nebo kdo?

„Je to vůle boží,“ pokorně mumlal. Ale proč to Bůh udělal?

Přes jeho zkušenosti nebyl však dosud zřejmě mezi ním a řekou všemu konec. I když se modlil za klid duší Thomase Cavanaugha a jeho druhů, i když se celých pět let vyhýbal vodě, přece jen přišlo pokračování. To už byl McGlathery otcem osmi dětí a byl právě tak chudý jako většina dělníků. Po smrti Cavanaughově a po onom neštěstí, jak už jsme řekli, zapřísáhl se, že nechce už nikdy mít nic společného s mořem – s veškerou vodou – a s prací v jeho blízkosti. Stačila mu běžná tesařská práce na stavbách, jenomže – jenomže v tomto oboru bylo málo dobře placených míst. Nevedlo se mu tak dobře, jak by bylo třeba. A když pak na tom byl velmi zle a naléhavě potřeboval výdělek, roznesla se jednoho dne zpráva, že byl vypracován nový plán, týkající se téhož tunelu.

Podle novin objevil se na scéně proslavený inženýr z cizí země – a tato země byla sama Anglie. Jmenoval se Greathead a jeho vynález, který se jmenoval „Greatheadův ochranný štít“, měl konečně po několika změnách a přizpůsobeních zbavit tunelářskou práci všech nebezpečí. McGlathery seděl před dveřmi svého domku nad Bergenskou zátokou, četl o tom ve večerním vydání Clarionu a ptal se v duchu, zda tomu lze věřit. Nerozuměl příliš této nové myšlence ochranného štítu, ale proti vlastní vůli pocítil zase trochu bývalé chuti do tunelářské práce. Jaké to tenkrát byly časy! Jaký to byl život, i když se dřel – a Cavanaugh, jaký to byl skvělý předák! Jeho tělo bylo dosud pohřbeno tam dole – jistě tam stál vzpřímen, jak ho opustili. Přemýšlel o tom. Bylo by správné vykopat ho a uctít jeho památku slušným hrobem, jestliže to bude možno uskutečnit. Jeho žena a děti žily dosud ve Flatbushi. Probouzelo to vzpomínky, dávné strachy, dávná nadšení, nikoli však příliš velkou touhu vrátit se tam. Přece však, měl teď ženu a osm dětí a vydělával tři dolary denně nebo méně – většinou méně –, kdežto takovým dělníkům, jako byl on, platilo se při stavbě tunelů sedm až osm dolarů, a tak si začal myslit, proč že by to neměl zkusit, kdyby se tam znovu dali do práce a kdyby hledali dělníky. Jeho život byl dvakrát takřka zázračně zachráněn – ale byl by znovu zachráněn? – To byla veliká otázka. Vytrvale se zmiňoval o té věci každou neděli při modlitbách svému světci v kostele, poněvadž však nedostal žádnou určitou radu a poněvadž se na tunelu nepracovalo, nepodnikl nic.

Avšak jednoho dne příštího jara naplnily se noviny zprávami, že práce bude skutečně brzy obnovena, a brzy poté dostal McGlathery k svému úžasu dopis, v němž ho týž pan Henderson, pro kterého pracoval Cavanaugh, zval k návštěvě. S pocitem, že ho to jistě zase volá k sobě řeka, odešel k svatému Columbovi pomodlit se před tímto světcem, vložil dolar do schránky pro sirotky, zapálil svíci na jeho oltáři, vstal pak velmi občerstven a posílen, a když se ještě poradil se ženou, pospíšil k řece, kde zastihl známého dohlížitele, jak pod přístřeškem rozmýšlí důležité věci.

A hned se ho pan Henderson ptal, chce-li se stát zástupcem nového předáka, který bude mít na starosti denní práce na stavbě, jakéhosi Michaela Lavertyho, skvělého muže, a chce-li toto místo za sedm dolarů denně, které mu nabízejí, poněvadž zde už pracoval a rozumí obtížím. McGlathery byl ohromen. Má se stát zástupcem předáka a mít dozor nad tesařskou prací! A to za sedm dolarů denně! On!

Pan Henderson ovšem neřekl, že vzhledem k nehodám v tunelu a k obtížím, o kterých se mluvilo široko daleko, bylo hodně nesnadno získat pro počátek zdatné lidi, i když samozřejmě McGlathery byl za každých okolností dobrý dělník. Ale jak řekl, s novým ochranným štítem je práce zcela bezpečná. Tentokrát nemůže dojít k žádnému neštěstí. Práce bude tentokrát rázně dokončena. Pan Henderson zašel dokonce tak daleko, že mu vysvětlil skvělé vlastnosti ochranného štítu.

McGlathery tomu naslouchal pochybovačně, ale nemyslil vlastně v té chvíli na ochranný štít ani na vyšší plat, který by dostal, i když to mělo dost a dost velkou úlohu v jeho výpočtech, nýbrž myslil na zednického předáka Thomase Cavanaugha a na jeho dvanáct mužů, pohřbených tam dole v bahně, myslil na to, jak jej opustil a jak by bylo správné vyzvednout ostatky jeho i ostatních, jestliže je bude možno najít, a vypravit jim slušný křesťanský pohřeb. Vždyť byl teď lepší katolík než kdykoli dříve a Cavanaughovi byl tolik zavázán, neboť Cavanaugh byl k němu tak hodný. A což ho snad svatý Columba až dosud nechránil? A má snad pochybovat, že by ho nechránil v budoucnu, i když vidí, v jakém je postavení? Což tohle nebyla přímá výzva? Měl pocit, že je to výzva.

Ať jakkoli, byl velmi neklidný a znepokojen, šel domů, radil se znovu se ženou, myslil na řeku a ještě jednou zašel pokleknout a pomodlit se před oltářem svatého Columby. Když ho to opět na duchu občerstvilo a posílilo, vrátil se říci panu Hendersonovi, že práci přijme. Ano, přijde do práce.

Měl pocit, že se už zcela zbavil strachu, jako by měl nějaké poslání, a jal se nazítří po boku Michaela Lavertyho odstraňovat natěsnanou hlínu, jíž byl tunel naplněn hned za druhou komorou. Byla to práce pomalá a trvalo to až doprostřed léta, než vyčistili starou, dokončenou část a než dospěli k tomu, co zbylo po Cavanaughovi a jeho druzích. Byla to veliká, přestože truchlivá chvíle, když našli Cavanaugha a jeho muže. Poznali ho podle vysokých bot, podle revolveru, hodinek a svazku klíčů. To všechno tam našli blízko jeho kostí. Tyto kosti i boty pak s úctou vynesli a přenesli na jeden z brooklynských hřbitovů, kam je doprovodil McGlathery s tuctem dělníků, a práce pokračovala hladce dál. Nový ochranný štít pracoval zázračně. Dělali s ním v měkké půdě osm stop denně, a ačkoli McGlathery přes odvahu, jež se v něm zrodila, stále řeku podezříval, už se jí naprosto nebál tak jako dříve. Něco mu stále říkalo, že všechno dobře dopadne – jen se nebát. Vždyť mu vlastně řeka už nikdy nemůže ublížit.

Ale přece jen o několik měsíců později – přesně řečeno po osmi měsících – pokusila se řeka naposled po něm hmátnout, ale nikoli tak osudně, jak by se bylo zprvu zdálo, i když ten zásah byl velmi zvláštní a McGlathery se nikdy nedověděl, zda se to stalo za podpory či se souhlasem svatého Columby, nebo proti jeho přání. Okolnosti byly tak podivné! Ten nový prokopávací štít, jak jej poznal, byl válec třináct stop dlouhý, dvacet stop v průměru a s ocelovou řezací hranou vpředu, jíž byl výběžek patnáct palců dlouhý a na řezací hraně tři palce tlustý. Za tímto výběžkem bylo to, čemu říkali „vnější přepážka“, která měla několik otvorů, jimiž se vpouštěla hlína vyrytá při posunování štítu vpřed.

Za těmito otvory byly prostory čtyři stopy dlouhé – pro každý otvor byl jeden takový ohrazený prostor –, jimiž procházela hlína. Tyto prostory se uzavíraly dvířky, jimiž bylo možno regulovat množství procházející hlíny; tato dvířka byla vodotěsná a snadno ovladatelná. Všechno se to velmi podobalo lodi.

Za těmito prostorami bylo mnoho ozubených ocelových kol, a to patnáct až třicet podle velikosti celého přístroje, která byla poháněna tlakem pěti tisíc liber a pohybovala celým přístrojem kupředu. Za nimi pak byla zadní část štítu, jež přesahovala dozadu do hotového tunelu a měla chránit muže, kteří zasazovali nové ocelové pláty (na onom nebezpečném místě, jež zabilo Cavanaugha), kdykoli byl štít posunut dostatečně kupředu, aby bylo možno obložit jimi stěny.

Jediným nebezpečím v této části tunelu byla skutečnost, že mezi obložením stěn a okrajem štítu zůstával vždy nechráněný prostor v šíři jednoho až půl druhého palce. Za obvyklých podmínek by tato mezera byla bezvýznamná, tam však, kde bahno nad tunelem bylo příliš měkké a ne dost husté, nastávalo nebezpečí z toho, že tlak vzduchu ve výši několika tisíc liber na čtvereční palec vytlačoval bahno zevnitř vzhůru a vytvářel v něm štěrbiny, na které shora zase přímo působila voda. To nikdo nepředvídal, ba nikdo na to ani nepomyslil. Štít postupoval rychle vpřed a Henderson i Laverty občas tvrdili, že za rok bude tunel určitě po celé délce hotov.

Když však nastala zima a když se štít stále tak skvěle osvědčoval, narazil jednoho dne na skálu, která ohnula jeho řezací hranu a vyžadovala nadto, aby kámen odstranili vrtáním. Jakmile skálu dostatečně vyhloubili, bylo třeba vytvořit prostor před přístrojem, aby bylo možno opravit hranu. To trvalo přesně patnáct dní. Zatím v oné zmíněné štěrbině vzadu za štítem působil tlak vzduchu ve výši dvou tisíc liber na bahno a vytvořil postupně patnáct stop dlouhou dutinu v podobě obrácené mísy (pan Henderson to později dal změřit), která sahala podél klenby hotového tunelu zpět směrem k břehu. V těch místech nebylo nad tunelem nic jiného než voda.

Inženýři tuto skutečnost zjistili tehdy, když naslouchali řece, jak zvířena zespodu vzduchem unikajícím z tunelu převaluje nad klenbou hrubý písek a kamení a vydává tak zvuk jako buben. Na krátký čas to bylo snadno napravit tím, že štěrbiny byly ucpány pytli. Jak to však udělat potom, až bude štít opraven a bude jej třeba posunout opět dopředu, aby bylo možno obložit stěny dalšími pláty?

McGlathery okamžitě vytušil obtíže. Zase už si s ním zahrávala ničemná řeka. Vážně ho to znepokojilo a šel se pomodlit k svatému Columbovi, ale pokud byl ve službě, poletoval stále kolem štěrbiny jako vosa. Za dne chtěl vědět každé tři minuty, co to dělá, a mluvil o tom s nočním předákem právě tak jako s Lavertym a s panem Hendersonem. Na Lavertyho a McGlatheryho přání přišel pan Henderson dolů, prohlédl štěrbinu a zamyslil se nad ní.

„Až zase budeme posunovat štít dopředu,“ řekl, „budete prostě muset kolem štěrbiny nacpat hodně pytlů a místo necháte jen tam, kde právě budou zasazovat desky. Zařídíme na ten den takový tlak, jaký jen bude možno snést, a myslím, že to všechno dobře dopadne. Mějte tu po ruce hodně lidí, kteří by mohli přidržovat pytle na potřebných místech, ale neříkejte jim, že je tu nějaké nebezpečí, a pak bude všechno v pořádku. Až budete připraveni s tím začít, vzkažte pro mne a já přijdu dolů.“

Když byl konečně štít opraven a byl dán příkaz posunout jej o pětadvacet palců vpřed, aby bylo možno zasadit na stěny nový kruh desek, byli u toho pan Henderson, Laverty i McGlathery. A právě McGlathery dohlížel na muže, kteří měli přikládat pytle na patřičná místa a nedopustit vnikání vody. Jestliže jste někdy viděli prostředně velikého zrzavého Ira, plného vzrušení a rozhodnosti, můžete si podle toho představit, jak vypadal McGlathery. Byl na patnácti místech naráz, rozkazoval, vybízel, přemlouval, zřídka také uklidňoval – a byl pln starostí. Ano, i přes ochranu svatého Columby mu to dělalo starosti.

Štít se začal sunout kupředu. Byl vytvořen vyšší tlak vzduchu než obvykle, štěrbinou začala vnikat voda, na patřičná místa byly přiloženy pytle a z větší části vodu zastavily, jenom tam, kde nýtovači připevňovali desky, voda vnikala dál a vnikala chvílemi v takovém množství, že z toho muži byli poděšeni.

„Tak sem s tím! Co je s tebou! Co tam tak stojíš? Čeho se bojíš? Dej sem ten pytel! Nahoru s ním! Tak to má být! Myslíš, že zrovna teď by bylo nejlíp vzít nohy na ramena?“ Tohle byl, prosím, hlas McGlatheryho, rozkazující hlas! Po těch dvou jeho dřívějších zkušenostech! A přece hluboko v sobě měl i v této chvíli z řeky strach.

Co se to pak stalo? Když se potom po celé týdny svíjel v nemocnici s „uzly“, nebyl schopen jasně si to představit. Čtyři z pytlů s pilinami praskly a vyfouklo je to ven, na to se pamatoval – byl to vůbec omyl, používat k tomu pytlů s pilinami. A když pak dali na ta místa jiné pytle (také na to se dost dobře pamatoval), zjistilo se, že mají o jeden pytel méně, a poněvadž voda už vnikala dovnitř jako vodopád a měli jí za okamžik po kotníky, McGlathery, do morku kostí odhodlaný nedat se tentokrát řekou překonat, dal rozkaz k veliké věci, která měla všechno zachránit, než najdou za pytel náhradu.

„Tři muži ke mně!“ zvolal k těm, kteří s otevřenými ústy stáli těsně vedle něho. „Zvedněte mě! Položte mě na to! Jsem zrovna tak dobrý jako pytel pilin. Zvedněte mě!“

Užaslí, plni obdivu a povzbuzeni, tři muži k němu přiskočili a zvedli ho. A drželi ho tam na té trhlině, jíž pronikala voda, zatímco jiní běželi pro další pytle. Henderson, Laverty i nýtovači, ohromeni, pobaveni i sami statečnější tváří v tvář tomu příkladnému činu – naplněni obdivem nad tou prostou vynalézavostí, všichni při tom pomáhali. Ale zatímco ho tam tak drželi – věřte tomu nebo nevěřte –, zvedl se pod účinkem obrovského tlaku vzduchu zespoda sám celý štít – ano, pozvedl se na jednom konci ten veliký železný přístroj, nad nímž teď nebylo nic jiného než voda – a mezera se tak rozšířila na jedenáct, třináct nebo čtrnáct palců, prostě tak, aby skrze ni mohl proniknout muž střední postavy – a McGlathery se všemi pytli zmizel vzhůru do řeky, voda začala proudit dovnitř a muži se jali prchat, aby zachránili životy.

Jak si můžete představit, byl to strašlivý okamžik, sám o sobě kratičký, dost však dlouhý na to, aby McGlathery zmizel a aby štít, který se zprvu pohnul vzhůru pod účinkem příliš velkého tlaku, nyní v sníženém tlaku (který nastal tím, že vzduch unikal) dolehl zpět a uzavřel jako bezpečnostní záklopka takřka všechen přístup vody a zachoval tunel v původní podobě.

Avšak McGlathery!

Co se s ním jen stalo?

Čtenáři – zázrak!

Kapitán vlečného parníku, který tu ve tři hodiny za jasného prosincového odpoledne plul po proudu Hudsonu, užasl náhle, když spatřil malý vodní gejzír, jak se zvedá asi třicet stop od jeho lodi, a na něm ve vodorovné poloze jakýsi temný předmět, o kterém si nejdříve myslil, že je to nějaký pytel nebo kláda. Za okamžik už dost a dost dobře poznal, co to je, poněvadž se to topilo a řvalo.

„Pro lásku boží! Což mě z toho nikdo nevytáhne! Vytáhněte mě z toho! Och! Och! Och!“

Byl to samozřejmě McGlathery, živý a mohutně řvoucí, šťastně sice zachráněný tím, že ho proud vzduchu vynesl vzhůru, přece však trpící silným případem „uzlů“, jež mu působily hrozné bolesti. Přesto byl schopen křičet a pokoušel se plavat. Ten dávný pocit, že ho řeka pronásleduje! Tentokrát to tedy doopravdy poznal. Po třicet, čtyřicet nebo více vteřin ho to rychle hnalo nad klenbou tunelu tam na dně řeky, a když se pak dostal tam, kde vzduch vystřeloval vzhůru, vytlačilo ho to k hladině jako korek a na velikém sloupci vody doslova vyhodilo kolmo do prostoru. Jakmile pak poklesl na nulu nebo takřka na nulu onen tlak vzduchu ve výši dvou tisíc liber, spadl zase dolů a přivodilo mu to navíc silný případ „uzlů“, jimiž nyní trpěl. Ale svatý Columba na něj úplně nezapomněl. I když měl McGlathery strašné bolesti a myslil, že už je mrtev, přece jen dobrý světec způsobil, aby v patřičné blízkosti plul vlečný parník, na který ho pak rychle vytáhli.

„Tohle jsem ještě neviděl!“ zvolal kapitán Hiram Knox, když spatřil, že je živ, přestože nikoli zcela v pořádku, a když si ho s úžasem prohlížel. „Kde ses tu vzal?“

„Och! Och! Och!“ hekal McGlathery. „Moje ruce! Moje žebra! Och! Och! Och! Tunel! Tunel tam dole! Rychle! Rychle! Umírám na uzly! Rychle mě odvezte do nemocnice!“

Dojat a poděšen jeho sténáním, kapitán udělal, o co byl požádán. Zamířil k nejbližšímu přístavišti. Trvalo to jen několik okamžiků, než přivolal vůz záchranné služby, a za několik dalších okamžiků byl McGlathery v nejbližší nemocnici.

Poněvadž viděl před dvěma lety touž nemoc a poněvadž o ní uvažoval, rozhodl se nemocniční lékař vyhnat ďábla belzebubem. A tak McGlatheryho rychle odvezli k tunelu a k úžasu všech, kteří ho znali (vždyť jeho zmizení způsobilo všeobecný rozruch), odnesli ho do jedné z komor. Všichni na něj zírali jako na člověka, který vstal z hrobu. Pod tlakem dvou tisíc liber se pak dostatečně vzpamatoval, aby tu byl jako doma a aby mohl povědět, jak se všechno stalo. To všechno byl nepochybně další zásah jeho strážného světce, a to zásah nemálo lichotící jeho marnivosti, neboť i tentokrát byl ve velikém nebezpečí smrti.

Celé město, ba celá země žasla nad tím případem, pro který se McGlathery stal dočasnou senzací, neboť noviny byly plny toho podivného dobrodružství. A byly v novinách i veliké obrázky McGlatheryho, jak na vrcholu vodního gejzíru stoupá k nebesům. A byla tam i dlouhá, poučná vysvětlení, jak se to všechno stalo a proč.

A co víc, strávil pak čtyři z nejšťastnějších týdnů svého života v téže nemocnici, kam ho zprvu přivezli, vyprávěl nejrůznějším lidem o svém úžasném dobrodružství a přišlo si k němu pro interview neméně než pět zástupců nedělních listů a jedenáct reportérů městských deníků, kteří se všichni chtěli dovědět, jak se stalo, že ho to vyfouklo vodou i vzduchem skrze věc tak velikou, jako je řeka, a jaké měl pocity cestou. Triumf.

Řeky snad jsou hodně chytré, ale světci jsou, díky Bohu, ještě chytřejší.

Když se pak majitelé podnikatelské firmy dověděli, že jeho pravá ruka a paže zůstane patrně nadosmrti ochromena (doktoři si ještě nebyli jisti), a když mu také chtěli ukázat, jak jsou mu vděčni za skutečnost, že odmítl různé zvlčilé advokáty, kteří se k němu snížili a naléhali na něj, aby soudně vymáhal velikou částku, nabídli mu dost velkou penzi nebo částku, která by jí odpovídala, dále doživotní dobře placené místo a k dovršení určitou částku peněz v hotovosti; tím vším byla vyřešena otázka jeho velmi nejisté budoucnosti a mohl teď žít bez starostí. Opět světcův zásah, jak jistě připustíte.

Ale nakonec tu byla ona zvláštní duchovní útěcha, kterou probouzí vědomí, že jste vykonali svou povinnost a že velký světec je na vaší straně. Neboť jestliže všechny ty věci nedokázaly, že dobrý svatý Columba dodržel, co slíbil, jak jinak by to bylo možno dokázat? Řeka se zajisté pokoušela udělat to nejhorší, způsobila mu také hodně strachu i bolesti a svatý Columba snad neměl takovou moc nad řekou, jakou by byl měl mít či jakou by si byl sám přál, nebo konečně – a to bylo daleko nejpravděpodobnější – nezasloužil si on sám v dostatečné míře světcovu podporu. Když však došlo k nejhoršímu, což světec nejednal? A jestliže nejednal, jak vysvětlíte, že vlečný parník Mary Baker byl právě tak blízko, když se McGlathery dostal nahoru dva tisíce stop od břehu? A jestliže se mu světec nepokoušel prospět, jak vysvětlíte, že se nemocniční lékař postaral, aby byl právě včas odvezen do jedné z komor – jak vysvětlíte, že právě tento lékař viděl už takový případ a věděl, co s ním dělat? To všechno jsou přece nepopiratelné skutečnosti? Jestliže nejsou, proč nejsou?

Tak smýšlel alespoň McGlathery, a ať se už v jeho kostele slavilo nebo neslavilo něco důležitého, bylo ho možno vídat o nedělích a svátcích, jak klečí před svým oblíbeným světcem a jak k němu tu a tam vzhlíží s úctou i obdivem. Neboť „Bohu budiž sláva“, jak často říkal, když později vyprávěl ten zázračný příběh, „nestisklo mě to mezi štít a tunel, jak se snadno mohlo stát, a nezabilo mě to, a často si taky myslím, jaký to byl zázrak, že tam v té chvíli nevniklo tolik vody, aby je to bylo všechny utopilo. Zvedlo se to jen tolik, aby mě to jako korek pustilo ven, a pak se to, díky Bohu, zase zavřelo. Ale, Bohu budiž sláva, jsem tady a nejsem na tom zle, i když je pravda, že mi tady v ruce tu a tam škube.“

Pokud pak jde o dobrého svatého Columbu –

Jak to vlastně bylo s dobrým svatým Columbou?

Dříči v činžácích

V New Yorku je sto tisíc lidí, kteří za nepříznivých podmínek pracují za mzdu tak malou, že je i nepoučená široká veřejnost pokládá za zvláštní společenskou vrstvu. Někteří je nazývají dělníky na šicích strojích, jiní jim říkají dříči v činžácích a ještě jiní o nich říkávají, že pracují za hladové mzdy; ale ve všeobecném smyslu je všechny zahrnuje název činžákoví dělníci. Na některých místech tvoří celé veliké skupiny, jinde jen malé ostrůvky, a práci jim opatřují vedoucí dílen a zástupci továren, kteří dostávají plat právě tak malý a právě tak těžce si vydělávají na živobytí jako oni sami.

Zajděte do kterékoli z těchto končin a setkáte se s civilizací, která je tak podivná a neamerická, jako by vůbec nepatřila do této země. Mezi nejvýraznější zjevy zde patří dvoukoláky a tržní stánky. Pro tyto končiny jsou příznačné také malé krámky a špinavá okna. A nadto je tu ovzduší přelidněnosti a chudoby. Každému je zřejmé, že tito lidé žijí velmi energicky. Ve spěchu a nadšení jejich života je něco, co připomíná mravence.

Jestliže se zastavíte a odvrátíte pozornost od ruchu v ulici, začnou vás upoutávat domy. Z převážné většiny jsou to čtyřpatrové a pětipatrové budovy, tu a tam je nějaký dům šestipatrový nebo dokonce sedmipatrový; všechny jsou bez výtahů a všechny jsou s výjimkou těch nejvyšších neobyčejně staré. Mají úzké, špinavé a neosvětlené vchody, které vedou k temnému a často chatrnému schodišti. Jinde jsou zase průchody vedoucí jako úzké tunely k zadním činžákům a dílnám ve dvoře. Železná požární schodiště vedou ve všech případech od střechy k prvnímu patru, poněvadž to zákon předpisuje. Kde není jiných vchodů, tam jsou i přímo z ulice postaveny železné schody. Vzhůru po zdech šplhají staré trubky vodovodu. Neexistuje zde nic takového jako zdravotně nezávadné potrubí. V celých dvou blocích domů zřídka uvidíte v chodbách plynové hořáky. Z deseti bytů snad ani v jediném nemají zařízen přívod studené a teplé vody. V jiných čtvrtích mají jako samozřejmost ledničky, vestavěná umyvadla a koupací vany, ale tito lidé nevědí, co to jsou moderní vymoženosti. Ústřední topení, vany s přívodem teplé a studené vody, výlevky, to v této končině ještě nikdo nezavedl.

Takřka všechny tyto domy jsou natřeny nevýraznou červení a takřka všechny jsou rozděleny na bydliště nejnezdravějším způsobem. Původně bylo pět místností v každém patře rozděleno na dva byty, ale nyní jsou jednotlivé byty ještě dále rozděleny a v prostoru, který byl zamýšlen pro jednu rodinu, bydlí dvě nebo tři rodiny, někdy čtyři nebo pět rodin. Jsou rodiny tak chudé nebo tak šetrné a nečisté, že se tísní s jinými rodinami, a pak bydlí sedm nebo osm lidí ve dvou místnostech. Železné stojany pokryté holými prkny tvoří lůžko, které lze podle potřeby rozšířit nebo zmenšit. Když nastane noc, ulehnou na takové postele čtyři lidé nebo i pět a šest, někdy až sedm. Když nastane jitro, ložní prádlo, lze-li to tak nazvat, je odstraněno a prken se používá jako stolu. V jedné místnosti jsou kamna, potřeby k vaření, židle a šicí stroj. V druhé je postel, ložní prádlo a různé druhy uskladněného zboží. Zde obyvatelé jedí, spí a obvykle se také trochu myjí.

Mluvím zde o případech nejhorších, které jsou zde naneštěstí běžné v tom smyslu, že je jich velmi mnoho. V lepších případech jsou ve dvou místnostech ubytováni tři nebo čtyři lidé. Nebylo by snadno udat počet rodin, které zde žijí v prostoru méně stísněném. Průměrně bydlí ve dvou místnostech pět lidí. Podomní obchodník nebo prodavač zboží s dvoukolákem, jenž se dostane tak daleko, že může bydlit ve dvou místnostech, poněvadž pracuje i jeho žena a děti, je na tom ve zdejších poměrech dobře. Otcové i matky, synové i dcery, všichni chodí do práce. Jestliže otec nemůže dostat práci a matka ji může dostat, pak ji přijme. Jestliže dcera nemůže dostat práci, kdežto otec a matka ji dostanou, je dceřinou povinností starat se o domácnost a brát si domů šití. Jestliže jsou chlapci nebo dívky příliš mladí, aby mohli chodit na práci do dílen, jsou povinni pomáhat při šití, na kterém se pracuje doma. Od rána do večera samá práce v té nebo oné podobě.

Pokud jde o sám druh těchto lidí, je to podivná směs všech národů a vyznání. Den co den můžete spatřit osobní nebo nákladní vozy, jak opouštějí přistěhovaleckou stanici u Battery, přeplněny těmi, kteří právě připluli a kteří teď odjíždějí, aby se stali obyvateli té nebo oné části této přelidněné čtvrti. Jsou to Řekové, Italové, Rusové, Poláci, Syřané, Arméni a Maďaři. Židů je mnoho – je nutno rozdělovat je mezi různé národy, jejichž jazyky hovoří. Všichni jsou postiženi bídou, všichni přišli do tohoto nového světa vydělávat si na živobytí. Obrovská většina z nich nemá naprosto nic nad těch deset dolarů, jež musí každý z nich při příjezdu mít, jak to mají přistěhovalečtí inspektoři nařízeno kontrolovat. Tito lidé doplňují onu oblast, o níž mluvím.

S týmiž sto tisíci a za týchž podmínek žijí v činžácích mnozí lidé, kteří se nenarodili v cizině. Vím sám o amerických otcích, kteří se dostali tam, kde je nutno pracovat, jako pracují tito cizinci. Jsou americké matky, zde vyrostlé, jež nikdy nebyly schopny pozvednout se nad životní podmínky, v kterých dnes žijí. Tisíce dětí, narozených a vychovávaných v New Yorku, vyrůstají zde za podmínek, jež by se lépe hodily do nějaké čtvrti brlohů v Cařihradě.

Znám v této končině místnost, kde u prosté dřevěné lavice nebo u stolu sedí Maďar ve středních letech se ženou a patnáctiletou dcerou a šijí. Maďar patrně není „poctivý árijec“, neboť vypadá, jako by měl v žilách židovskou krev. Matka a dcera mají temnou olivovou pleť, příznačnou spíše pro Italy než pro kteroukoli jinou národnost. Jistě je to však jen shoda okolností, neboť tyto národnosti se jen zřídka mísí. Mezi nimi a na blízké židli je navršeno množství kalhot, na kterých budou pracovat. Na každé z těch kalhot je třeba přišít dvě přezky a knoflík. Neobroubené dolní konce je nutno založit a přistehovat a vnitřek kolem horního konce je třeba obroubit kusem pruhované látky, která již je tam přistěhována. Jejich povinností je pevně rukama přišít, co již je přistehováno. Tuto práci nelze na stroji udělat, a tak se stalo zvykem rozdělovat ji po činžácích. Mají práci dokončit.

Nebylo by důvodu zabývat se blíže právě těmito lidmi, kdyby nevědomky neporušovali zákon. Podle nových nařízení nesmějí si dělníci v činžácích počínat, jak se jim zlíbí. Nestačí, aby měli vrozenou a nezbytnou touhu po práci. Je třeba, aby pracovali v určitých podmínkách. Tak je nyní zákon, že podlahy musí být čisté a stropy obíleny. Na stěnách nesmí být žádná špína. V žádné místnosti, kde se pracuje, nesmí být nic takového jako postel a nikdy nesmějí v jedné místnosti pracovat tři lidé současně. Zákon a řád praví, že stačí jedna osoba. Ostatní – otec a dcera nebo matka a dcera nebo matka a otec – mají jít pracovat do dílen a zde ponechat jen jednu osobu. Tak praví zákon.

Tito tři lidé, kteří mohou vykonávat jen tato dvě zaměstnání, nevyhověli takřka žádnému z těchto nařízení. Místnost není tak čistá, jak by měla být. Podlaha je špinavá. Nahoře je zakouřený strop a v jednom z koutů je postel. Dvě malá okna, u nichž pracují, místnost dostatečně nevětrají, a tak je v ní zatuchlý vzduch. Ze všeho nejhorší však je, že pracují tři v jedné místnosti a že nemají povolení.

„Tak co,“ táže se inspektor, jakmile otevře dveře – neboť vykonavatelé zákona, kteří ustavičně na tyto lidi dohlížejí, dbají velmi málo zdvořilosti – „šijete tady kalhoty?“

„Cože?“ praví Maďar a zvedá krátkozrace oči. Není to pro něj nic nového, jestliže někdo takto vniká do jeho soukromí. Nebyl-li předem varován a nezamkl-li dveře, tu strážníci a detektivové, zdravotní inspektoři a jiné úřední osoby často strkají hlavy do dveří nebo vstupují a vyptávají se na různé věci. Někdy se dovoleně prohrabávají jeho majetkem a vyhrožují mu za to, že něco skrývá. Všeobecně mají tyto úřední osoby sklon chovat se nafoukaně a povýšenecky spílat z důvodů, o nichž nemá ani ponětí. Jiné úřední osoby dělaly totéž ve staré vlasti; je to zvykem i zde.

„Tak co,“ praví inspektor a velitelsky přistupuje blíž, „šijete tady kalhoty? Všichni tři? Máte povolení?“

„Cože?“ říká bledý Maďar a ustává v práci.

„Kde máte povolení – papíry? Nemáte na to papíry?“

Maďar, jenž tuto práci nedělá dost dlouho, aby znal zákony, opírá se lokty o stůl a znepokojeně hledí do tváře příchozího. Co to vlastně ten pán chce? Jeho žena se dívá právě tak tázavě a mluví s dcerou.

„Co to chce?“ ptá se otec dcery.

„Chce papíry,“ odpovídá dcera maďarsky. „Říká, že musíme mít povolení.“

„Papíry?“ opakuje Maďar, vzhlíží a vrtí záporně hlavou. „Ne.“

„Tak tedy nemáte povolení? Hned jsem si to myslil. Pro koho pracujete?“

Otec zírá na dítě. Když vidí, že mu není rozuměno, inspektor říká: „Šéf, šéf! Který šéf vám dal dodělat tyhle kalhoty?“

„Ach,“ odpovídá děvčátko, jež rozumí trochu lépe než ostatní, „šéf, už rozumím. Chce vědět, který šéf nám dal tyhle kalhoty.“ Druhou větu řekla otci cizím jazykem.

„Řekni mu,“ praví matka maďarsky, „že se jmenuje Strakow.“

„Strakow,“ opakuje dcera.

„Tak tedy Strakow?“ říká inspektor. „Podíváme se tedy na pana Strakowa. Nesmíte už na tom pracovat. Slyšíte? Dávej pozor,“ obrací si tvář děvčátka k sobě, „řekni otci, že nesmí na tomhle pracovat, dokud nedostane povolení. Musí si dojít do čísla jedna na Madison Avenue a vyžádat si papíry. Nevím, jestli mu dají povolení nebo nedají, ale zeptat se tam může. Pak musí udělat čisto tady na podlaze. Strop se musí vybílit – rozumíš?“

Děvčátko přikyvuje.

„Postel v téhle místnosti nesmí být,“ dodává. „Jde-li to, musíte postel odstěhovat do druhé místnosti. Ty tady nesmíš pracovat. Jen jeden člověk tu může pracovat. Dva z vás musí ven do dílny.“

Po celou tu dobu se ustaraní rodiče naklánějí dychtivě vpřed a pokoušejí se zachytit proud slov, jimž ani nemohou rozumět. Oba občas inspektora přerušují maďarskou otázkou: „Co je to?“, ale dcera nemá čas věnovat tomu pozornost. Tolik ji zaměstnává úsilí porozumět aspoň polovině, že nemá čas vysvětlovat. Konečně praví rodičům:

„Říká, že tu všichni nesmíme pracovat.“

„Cože?“ ptá se otec. „Nesmíme pracovat?“

„Ne,“ odpovídá dcera. „Tři nesmíme pracovat v jedné místnosti. To je proti zákonu. Jen jeden. Říká, že v téhle místnosti smí pracovat jen jeden.“

„Jakže!“ volá otec, zatímco dcera dál mlhavě vykládá smysl nařízení. Za její řeči se tvář starého muže mění. Jeho žena se naklání vpřed a celý její postoj vyjadřuje bolestné, účastné obavy.

„Nesmíme pracovat?“ opakuje. „Už nesmím dál pracovat?“

„Ne,“ potvrzuje inspektor, „tři v jedné místnosti nesmíte pracovat.“

Maďar vysunuje vpřed pravou nohu a je zřejmé, že na ní utrpěl nějaké zranění. Zasypává dceru přívalem slov a ona pak vysvětluje, že prodával zboží s dvoukolákem, že však byl těžce raněn do nohy a nemůže chodit. Nemůže dělat nic jiného než pomáhat při šití.

„To je opravdu zlé,“ říká inspektor, když to slyší, „ale nemohu s tím nic dělat. Je na to zákon. Musíte v té věci jít na úřad. Já nemohu nic dělat.“

Užaslá a nešťastná dcera vysvětluje a pak mlčky usedají. Od doby, kdy se tomu otec naučil, vydělávají pouhých pět centů za jedny kalhoty, a pracují-li od pěti ráno do jedenácti večer, neudělají víc než dva tucty kalhot za den – jinými slovy, vydělají si sedm dolarů a dvacet centů za týden. Jestliže je něco zdrží, jak se často stává, příjem klesne na šest a nezřídka i na pět dolarů. Týdně platí dva dolary činže.

„Tak je to tedy!“ říká otec a jeho ústa zůstávají otevřena. Příliš ho to zasáhlo a uvedlo do rozpaků, aby věděl, co dělat. Matka neklidně pohybuje rukama.

„Tak slyšíte mě,“ říká inspektor, vyjímá kovovou známku a připevňuje ji na zboží, „nesmíte tu už pracovat. Dojděte si na úřad.“

„Jakže?“ ptá se otec a zírá na bezmocnou rodinu, když se dveře zavřely.

Jakže!

Na téže obchůzce přichází inspektor později do dílny, z níž si starý Maďar opatřil práci na dokončování kalhot. Je ozbrojen plnou mocí nad celou tou končinou. V jeho kapse jsou známky, z nichž jednu vždy připevní na oděvy, na kterých je přikázáno ustat v práci. Jestliže někdo známku odstraní, dopouští se tím trestného činu. Jestliže známka zůstane přivěšena, nikdo se zboží nesmí dotknout, dokud ten, který zadal práci, nevysvětlí dohlížiteli z továrny, jak k tomu došlo, že dával dokončovat oděvy obyvatelům činžáků, kteří nemají povolení. To je zase jeho trestný čin. Nesmí se ani dotknout oděvů, které jim dal do práce. Jestliže by je chtěl starý Maďar vrátit, nesmí je přijmout a nesmí za ně nic zaplatit. Tito lidé, kteří zadávají práci, a jejich zaměstnavatelé zasluhují sami, aby byli vylíčeni.

Dílna jednoho z nich je ve třetím patře zadní budovy, jež byla kdysi obytným domem, teď ji však celou obsadily výrobny oděvů, dílny, kde se pracuje za hladové mzdy. Vystoupit tam lze po temném, páchnoucím, rozvrzaném schodišti. Všude je tu slyšet hluk a mnoho hlasů, směs rachotu šicích strojů a lidského hovoru. Jestliže otevřete dveře, šedovlasý žid, jemuž dlouhý vous splývá patriarchálně na prsa, podívá se na vás přes rameno od cihlových kamen, kde právě zvedá znovu rozpálenou žehličku. Jiní se na vás podívají přes šicí stroje a žehlicí prkna, nad nimiž jsou sehnuti. Je to místnost šerá, je v ní horký zápach a podlaha v ní je špinavá.

„Pracuje pro vás na dodělávkách nějaký člověk jménem Koslovsky?“ táže se inspektor drobného syrského žida jasných očí, jenž je zřejmě majitelem tohoto podniku.

„Koslovsky?“ opakuje po něm nepokojným, úslužným a smířlivým hlasem. „Koslovsky? Kdo to má být? Ne.“

„Pracuje na dodělávkách, už jsem to řekl.“

„Ano, na dodělávkách – řekl jste to. Nepracuje pro mne – jen maličko – tu a tam nějaké ty kalhoty.“

„Věděl jste, že nemá povolení?“

„Ne, ne. Nevěděl jsem to. Nemá povolení? Což opravdu nemá povolení?“

„Předpokládá se o vás, že to víte. Už jsem vám to říkal dříve. Budete se za to zodpovídat před úřadem. Dal jsem tam na jeho zboží známky. Nesmíte je přijmout. Rozumíte mi?“

„Ano,“ říká majitel vzrušeně. „Nepřijmu je. Už ode mne žádnou práci nedostane. Kdy jste to udělal?“

„Právě dnes ráno. Vaše zboží pošleme do hlavní úřadovny.“

„Tak tedy,“ odpovídá slabě. „Tak to tedy je. Správně. Pojďte sem.“

Inspektor jde za ním ke stolu v koutě.

„Nemohl byste mi z toho pomoci?“ táže se s podivným židovským přízvukem. „Nevěděl jsem to. Vy jste hodný člověk. Tady mám pro vás dárek. Je to tak divné, že jsem se toho dopustil.“

„Ne,“ říká na to inspektor a otáčí hlavou. „Peníze si nechte. Nic nemohu dělat. Na všem tom zboží jsou známky. Musíte se naučit, že nesmíte dávat práci na dodělávkách lidem, kteří nemají povolení.“

„Tak to má být!“ volá. „Ale vy jste hodný člověk. Nechte si ty peníze.“

„Proč bych si je měl nechávat? Budete muset tak jako tak podat vysvětlení. Nemohu pro vás nic udělat.“

„Tak je to správné,“ trvá majitel na svém. „Ale nechte si je. Vůbec si se mnou nedělejte starosti. Jen si je nechte!“

„Ne, to nesmíte dělat. A peníze vám nepomohou. Dbejte zákona – to je všechno, co od vás chci.“

„Zákona, zákona,“ opakuje majitel podivínsky. „Tak to má být. Budu dbát zákona.“

To je jeden z takových příběhů – takřka celý příběh. Tento zaměstnavatel, tak znepokojený vlastními přestupky, tak dychtivý podplácet, je na tom jen o maličko lépe než ti, kdo pro něj pracují.

V jiných činžácích a zadních budovách jsou další dílny a výrobny, ale všechny je lze popsat týmž způsobem. Muži, ženy a děti denně šijí kabáty, vesty, pumpky a dlouhé kalhoty. Vedlejším oborem jsou dílny, kde se šijí pracovní oděvy, pláštěnky, klobouky, čepice, šle, vlněné košile a blůzy. Někde šijí šaty a živůtky, spodní prádlo a límečky, kalhotové pásy, sukně, košile, pletené kabelky; jinde šijí kožešiny nebo vyrábějí kožešinové ozdoby, péra a umělé květiny, deštníky nebo i kravaty. Je to všechno jediná veliká práce se šitím, se šitím na stroji nebo v rukou při dodělávkách. Jen živitelů rodin, kteří tuto práci skutečně dělají, jsou statisíce. Stranou zůstávají lidé podporovaní – nemluvňata, školní děti, staří rodiče a tělesně neschopní příbuzní. Projděte New Yorkem a Brooklynem, a kdykoli přijdete do chudých končin, najdete tam tyto dělníky. Bydlí v nejhorších domech, které jsou na spadnutí. Chytří Italové i lidé jiných národností, jimž se říká „padrones“, najímají někdy celé bloky od takových lidí, jako je William Waldorf Astor, a rozdělují všechny původní byty na dva nebo tři. Tyto komůrky pak pronajímají dříčům a tím začíná přelidněnost činžáků.

Podle určitých svědectví lze poznat, jak zlé to bylo s těmito činžáky v minulosti. Například mezi každou přední a zadní místností, právě tak jako mezi zadní místností a předsíní, najdete zde okénko. Bylo zákonem nařízeno udělat tato okénka, poněvadž rozdělení jednoho bytu na dva nebo tři znamenalo, že byly zazděny spojující dveře a bylo tak zabráněno přirozenému oběhu vzduchu. Stát tedy rozhodl, že okénko, otvírající se do předsíně, bude aspoň do jisté míry zlepšením, a proto nastalo toto prorážení okének. Ale ukázalo se, že je to beze smyslu. Takřka všichni nájemníci si tato okénka zcela určitě zase zazdili.

Pokud jde o jiné věci, jsou tato vnucená zákonná opatření ve většině případů dobrodiním, ať se mohou někdy zdát jakkoli násilná. Lidé se nesmějí tísnit, dusit a umírat v místnostech, kde jich sedm bydlí v prostoru, určeném původně pro jednoho. Majitelé domů je nesmějí k tomu nutit, a jestliže je příčinou chudoba, je třeba ji odstranit. Pokud zákon nepřikáže, že podlahy musí být čisté a stropy obíleny, nájemníci nikdy nenajdou čas, aby to udělali. Pokud nebudou z místnosti, kde se pracuje, odstraněny postele, a pokud by nebylo dovoleno pracovat v této místnosti jen jedné osobě, dříč, pracující za hladovou mzdu, vždy tu bude mít víc než pět nebo šest lidí, kteří budou trpět s ním. Vynuťte provedení tohoto zákona a tito dělníci, jestliže nebudou smět pracovat, pokud by těmto podmínkám nevyhověli, nakonec jim vyhoví a budou ovšem žádat za svou práci větší mzdu. Výrobci, zadávající práci za hladové mzdy, nemohou na těchto lidech žádat, aby pracovali zadarmo, a majitelé domů nebudou mít komu tyto místnosti pronajmout, jestliže nebudou podle zákona tak čisté, aby v nich bylo dovoleno pracovat. Břemeno tedy v jisté malé míře padá na majitele domu, nikoli však vždycky.

Zaměstnavatel či šéf této malé dílny, jenž je tak znepokojen vlastními přestupky a tak rád by podplácel, je jen bezmocným nástrojem v rukou vyššího šéfa. Není hanebným utlačovatelem svých bližních. Jeho nadřízenými jsou veliké krejčovské podniky na Broadwayi a jinde. Platí, co tyto podniky dávají, a pro sebe si nechává nevelký výtěžek. Jestliže zákon donutí tyto lidi pracovat méně nebo za nákladnějších podmínek, budou muset dostávat víc nebo hladovět, ale velké výrobny je nemohou nechat hladovět. Výrobci je dnes vskutku nechávají takřka vyhladovět, ale přece jen jim platí částky nezbytné k tomu, aby je udrželi při životě; v tom tedy je onen význam zákona.

Vyrůstat zde a proniknout, to je však zase zcela jiná záležitost. Při svém způsobu práce mají tito lidé velmi málo času na výchovu. Je zde veliký boj o obživu, a pokud není vykonáván na rodiny přísný dohled, posílají děti do práce ještě dříve, než je jim dvanáct. Byl jsem kdysi přítomen v kterési výrobně vázanek právě ve chvíli, kdy bylo vykázáno pět zaměstnanců, poněvadž nemohli prokázat, že jim je více než čtrnáct let. Osobně jsem viděl asi tucet dílen, ze kterých bylo za ranní inspekce vykázáno po jednom nedorostlém zaměstnanci.

„Proč jsi přišel domů?“ vyptávají se večer rodiče, kteří to nechápou.

„Vyhnala mě policie.“

Zde dole, po celém tom podivném světě, znamená policie všechno. Dohlíží na chování, usmiřuje hádky, zabraňuje v činech zločincům. Hrůza z policie přiměje mnohé děti k tomu, aby se učily ve škole, kdežto jinak by se dřely doma nebo někde jinde v dílně. Životní boj je jim však nepřátelský a většina z těchto dětí vyrůstá, aniž se jim dostalo těch výhod, jež jsou pro jiné děti samozřejmé.

Je však též mnoho ústavů, jež mají těmto lidem podávat pomocnou ruku. Je zde Židovská podpůrná společnost a Sdružení pro právní podporu, které mají veliké a vznešené budovy. Jsou tu spolky pro rekreaci pod širým nebem, městská hřiště, školy a pobočky univerzit – to všechno tu je, ale přesto je procento těch, kteří využívají těchto možností, velmi malé. Rodiče musí příliš těžce bojovat o živobytí. A účinky jejich zanedbanosti na životy dětí jsou veliké.

Přesto však znám právníka, který má v místě své činnosti vynikající pověst a který se vypracoval právě z těchto životních podmínek; Broadway od Třicáté čtvrté ulice k jihu, nemluvíme-li o mnoha jiných ulicích, je vroubena vývěsními štíty těch, kteří překonali peněžní nesnáze, jak byly dány životem v těchto podmínkách. Naneštěstí však vyřešení peněžních otázek není jediná důležitá věc. Přestože dosáhnou postavení, v němž mají zlaté vývěsní štíty, automobily a dost příležitostí k soukromým radovánkám, nejsou tím jejich životy o nic krásnější. Vzhledem k původním životním podmínkám zůstávají až příliš často zamračení, krutí a hrabiví, zůstává v nich pokřiven všechen smysl pro poctivost; způsobil to onen těžký boj, kterým museli projít, aby nabyli peněz.

Takřka jediným ideálem, který vidí před sebou tito lidé, bojující v těchto končinách dosud těžce o živobytí, je představa, že získají peníze. Statisícům dětí, synům a dcerám pracujících rodičů, jejichž životy jsou právě tak těžké jako život onoho Maďara, kterého jsem vylíčil, a jejichž domovy jsou právě tak bez krásy, vštěpuje se v samém počátku dětství učení, že bohatství je všechno – nejubožejší a nejvíc ponižující učení, jež lze komukoli vštípit.

Ústraní vyřazených

Uprostřed čtvrti, jež byla kdysi módní částí New Yorku, avšak dnes je zle upadající oblastí činžáků, stojí hotel, který je v mých očích jednou ze zvláštností New Yorku. Z jistého hlediska to ani není hotel a z jiného hlediska je to skutečně hotel, neboť jde o jakéhosi míšence nebo křížence mezi hotelem a dobročinným ústavem, o jedno z těch lidumilných zřízení z časných let po roce devatenáct set, jež měla překlenout nějakou formou chudinské podpory onu nesmírnou propast mezi bohatými a chudými; tuto propast, s níž se jaksi nepočítalo v republice sloužící lidskému bratrství a rovnosti mezi lidmi.

Ať už je to tedy cokoli, alespoň vnějškově je to docela hezká stavba devět pater vysoká, se zdmi z nažloutlých cihel, s římsami z šedého kamene a s velikou převislou střechou z tmavě červených zprohýbaných tašek, jež připomíná Florencii a jih. Kdyby tato budova stála někde na volném prostranství, byla by podivuhodná. Jak by se však podle vnějšku zdálo, není to hotel přijímající vynikající hosty, neboť tento dům byl postaven pro účely docela jiné. A přes snahy a sny těch, kteří chtěli podávat pomocnou ruku spíše lidem ocitnuvším se dočasně v nesnázích než těm, kdo trvale byli v bídě, a kteří tedy takovým lidem chtěli poskytnout přechodné bydliště na jejich cestě vzhůru a nikoli na jejich sestupu, jsou většinou hosty tohoto domu ti druzí. Je to ve skutečnosti středisko lidí „sražených a vyřazených“.

Přibližně v době, kdy byl tento dům postaven, nebo o málo později ocitl jsem se v nesnázích. Nebyl jsem úplně bez peněz a byl bych mohl tím nebo oním způsobem najít obživu, kdyby mi to byla dovolila moje hrdost, ale právě tato hrdost a takový duševní stav, který se musí jako horečka nebo vášeň sám strávit, nedovolovaly mi, abych úspěšně podnikl to, co bych byl za normálních okolností mohl a chtěl dělat. Byl jsem neklidný, duševně mi bylo zle, byl jsem velmi sklíčen. Život mi připadal truchlivý a většinou i odporný, jako by mezi mnou a další mou cestou stály fúrie. Ale vracet jsem se nechtěl. A poněvadž mi nechyběla odvaha, poněvadž jsem měl jakousi zamračenou tvrdošíjnost, jež nepřipouštěla, abych se vrátil, a nepřipouštěla ani, abych žádal o pomoc, vyhledal jsem alespoň na krátké období útočiště zde, asi tak, jako by lodník hledal za zuřící bouře na moři útočiště v nějakém na pohled klidném přístavu, prostě v jakémkoli přístavu, jen aby se ubránil úplnému zničení.

A našel jsem tu přístav opravdu podivný a smutný, něco nezařaditelného a fantastického, kde se skrýval nezařaditelný a fantastický dav. Byli tu vyschlí starci se šedými vousy, kteří zde promarňovali svoje poslední dny, a přece v nich byl jakýsi náznak odvahy a vzdoru nebo alespoň mlhavá a pobloudilá vůle k životu. Byli tu vyhublí, potrhaní, nepořádně vypadající mladíci s podivnýma, neklidnýma a nervózníma očima a s podivnými, neklidnými, lstivými a nervózními způsoby. Byli tu věční nuzáci, a dokonce i pobudové, žebráci, pouliční hráči na housle a trubky, pouliční zpěváci, pouliční mrzáci a žebráci všeho druhu. Některé z nich jsem už dokonce ve svých lepších dnech potkal někde na ulici a dal jsem jim několik centů. Zde jsem se tedy s nimi setkal znovu. Byli všichni tak zubožení, jestliže ne tělesně a hmotně, tedy alespoň duševně, takže styk s nimi vyváděl z rovnováhy, a dokonce i urážel. Většinou chodili s výrazem takové vyčerpanosti a beznadějné neschopnosti, že pohled na ně opravdu znepokojoval. Všichni byli oblečeni do šatstva, jež nebylo dobré, avšak nikdy se o něm nemohlo říci, že je úplně roztrhané. V mnoha případech to byly průměrné obnošené šaty, jaké asi nosívá člověk, který sice ztratil zaměstnání, ale dosud usiluje zachovat si slušný vzhled.

Byli byste zde například zastihli lidi, jejichž obleky byly dost zachovalé, ale jejichž boty byly rozšlapané a potrhané. A byli zde zase lidé, jejichž klobouky a boty byly v dobrém stavu, ale kalhoty měli obnošené a roztřepané. A opět jiní měli slušné kalhoty a uspokojivé dobré kabáty, ale prádlo tak ubohé a zašlé a vázanku tak vybledlou, že to bylo okamžitě nápadné. Pouhý pohled na tyto nedostatky, jak si sami zřejmě uvědomovali, neboť se je kradmo pokoušeli zastřít, stačil je usvědčit z nouze nebo z něčeho ještě horšího. Mezi těmito stupni a stavy byly ještě další drobné odstíny, například nedopatřením odhalený cíp bavlněné košile pod oděvem poněkud lepší jakosti, vyčnívající kousek hadru, jenž sloužil jako kapesník, posunutý okraj falešné náprsenky a podobně. Postupně to nutilo buď k účasti, k smíchu, nebo k obojímu.

A jak se tam žilo! Nebylo v tom životě nic, podle čeho by bylo možno určit, jaký vlastně je například z hlediska štěstí nebo pohodlí. Přes všechnu vnější náročnost a vnitřní prostornost neměla budova vlastně nic jiného než dvě obrovské haly nebo dvorany, kolem nichž byla nastavěna v ochozech patra s pokoji, stoupající bez přerušení až k velikým skleněným střechám či krytům nad devátým patrem. Byly tu ještě jiné velké místnosti, čítárna a kuřácký pokoj s křesly a stoly. Ale tam bylo dovoleno pobývat jen mezi devátou dopolední a desátou večerní a kromě toho je hlídaly tak nevrlé a nepřívětivé typy dozorců nebo hlídačů, jaké se jen mohou vyskytnout – takoví dozorci a hlídači, jaké například může zaměstnávat věznice nebo nějaký dobročinný ústav. Po pravdě jsem neviděl nikdy žádný ústav, v kterém se za služby žádá úplata, kde by se hostům dostávalo méně zdvořilosti, shovívavosti a srdečného uvítání.

Jak jsem brzy zjistil, byli jsme tu všichni z milosti. Po celý dlouhý den od deváté hodiny dopolední, kdy bylo třeba uvolnit obývanou místnost, až do páté hodiny, kdy tam bylo možno opět vstoupit, nedalo se dělat nic jiného než chodit ulicemi, jestliže jste neměli zaměstnání, jak tomu bylo ve většině případů, nebo sedět v jedné z dvoran spolu s těmi nezařaditelnými lidmi, kteří přímo vyzařovali sklíčenost, kterou sami pociťovali, a kteří byli příliš mlčenliví nebo příliš vyhýbaví, plaší a malomyslní, aby s někým chtěli promluvit. Nadto tu nikdo z těchto lidí nebyl vítán. Neboť jestliže jste zůstali v těchto halách mezi devátou a pátou hodinou denní, zřízenci si vás prohlíželi, jestliže vůbec na vás pohlédli, s výrazem takové lhostejnosti nebo pohrdání, jako by říkali: „Což nemáte vůbec nic na práci?“ Většina z těch, s nimiž se tu bylo možno stýkat, skutečně to tak pociťovala. Bylo to příliš zřejmé, nebylo možno se mýlit.

Ale vraťme se k tomu typu lidí, kteří se sem přicházeli ubytovat. Člověk byl nucen ptát se zde, odkud sem všichni přišli. Jak je možno, že je mezi nimi taková rozmanitost věku, životnosti nebo jejího nedostatku? Neboť ne všichni byli staří nebo nemocní a uboze oblečení. U některých tomu bylo právě naopak. Ale jak se zase jiným vůbec daří udržet se při životě, i když tenhle domov je podporuje? Co s nimi bylo dříve? Takové myšlenky se zde vnucovaly, ať jste chtěli nebo nechtěli. Někteří z nich vypadali naprosto bez naděje. A jiní (říkal jsem si) byli zase jen od přirozenosti lenoši nebo už jen to, co z nich zbývalo, lidé příliš slabí, příliš nestálí ve svých záměrech nebo příliš lhostejní, aby začali v jakémkoli směru o něco usilovat. Alespoň bylo možno právě takovéhle lidi tady očekávat. A byli tu zase lidé lepšího duševního stavu a s lepším jádrem, jako jsem byl například já, kteří zde byli z nutnosti a kteří byli dočasně nuceni takto šetřit, ať to byl život jakkoli ubohý. Jiní byli zřejmě zločinci nebo poživači omamných jedů, trpěli nevyléčitelnými nebo bolestnými nemocemi, měli jen málo peněz a nedostatek nebo jen velmi málo sil a chtěli se tu skrýt, spočinout zde a spokojit se životem tak pokoutním a levným, jaký se zde naskytoval. (Nejvyšší sazby za pokoj a k tomu zdarma koupel ve společných sprchách včetně ručníků a mýdla pohybovaly se mezi pětadvaceti a čtyřiceti centy za den. Jídlo v hotelové jídelně, ať už bylo jakékoli, stálo patnáct centů. Jedl jsem tam několikrát.) Kapsáři a vrahové z jiných měst se sem hrnuli a nebývalo nesnadno rozeznat někdy detektiva, zkoumajícího upřeně ty, kteří se zde ubytovali. Ostatní byli trosečníci velkoměstského života – staří, mladí i středních let, z nichž ti první a poslední většinou již překročili dobu úspěchu, aniž čehokoli dosáhli, a ostatní čekali v proudu, až se jim snad naskytne něco lepšího. Někteří z nich mi připadali jako lidé, kteří bojovali dobře, ale nadarmo. Život je zpražil. Jiní vypadali, jako by vůbec nebyli bojovali.

A vlastnosti těch zdejších pokojů (z nichž jeden jsem byl nucen přijmout), ten dojem, který vyvolávaly, ten jejich vzhled kobek v nějakém ústavě nebo ve vězení, jenž pro ně byl tak příznačný! Jak jsem zjistil, nebyly to vlastně ani pokoje, nýbrž kobky rozdělené a zařízené tak, aby poskytovaly co nejvíc nájemného prostoru, aby dávaly zakladateli a řediteli co nejvíc možností osobního dohledu a špehování, ale hostu jen holou postel. Jak jsem již řekl, byly všechny uspořádány kolem vnitřní dvorany nebo vnějších zdí, aby do nich přicházelo světlo buď zevnitř, nebo zvenčí, jak tomu bývá v hotelích a věznicích. Ale ten jejich prostor, ta úžasně malá okénka, jimiž bylo možno vyhlížet buď do jedné z oněch dvoran, nebo na ulici venku! Nebyly větší než pět krát osm stop a v každém z pokojů byla malá železná postel, jediná židle a velmi malý přístěnek nebo šatník, kam bylo možno odložit šatstvo, ale jeho rozměry byly tak nepatrné, že jen těžko to bylo možno nazvat zařízením.

A dělicí stěny nebyly vlastně stěny, nýbrž jen mramorové přepážky na železných nohách a hácích, od podlahy zvednuté dvě stopy vysoko a dosahující až na tři stopy ke stropu, a to dovolovalo, jestliže jste na to měli chuť, pozorovat dole sousedovy nohy nebo si prohlížet celý jeho pokoj, jakmile jste si jen stoupli na postel a dívali se nahoře přes přepážku. Tyto otevřené prostory byly samozřejmě zamřížovány, aby nikdo nemohl vstoupit do pokoje jinudy než dveřmi.

Je jasno, že takovéhle zařízení vylučovalo jakýkoli pocit soukromí. Jakmile jste byli v kobce, doléhaly k vám ze všech částí budovy zvuky všeobecné činnosti – šoupání nohou, odkašlávání, klapot domina dole v čítárně, hlasy, které si na něco stěžovaly, rozhovory, přecházení sem a tam, bouchání dveří ze všech konců a co všechno ještě. Nadto pronikal ovzduší celé budovy tabákový kouř a otravoval je a kazil dech všech stupňů intenzity, od dechu opilcova po dech poživače omamných jedů a souchotinářův. Bylo to, jako by člověk žil v příšerném snu. Předpokládalo se o vás, že jste sám, přitom jste byl i nebyl sám, jenže jste neměl žádný pocit soukromí, nýbrž jen pocit, že jste odloučen a pak zanedbáván a drážděn.

Šíření těchto zvuků a tohoto ovzduší až do časných jitřních hodin bylo k zešílení. Především je už v samé chudobě a nečistotě něco skličujícího a ničivého jako v plynu nebo v chemickém kvašení. Chudoba má barvu, pach, vyzařování právě tak silné jako kterýkoliv plyn nebo kvašení. Chudoba mluví. Truchlí a její vyzařování je ničivé. Proto pociťujeme nejen v nemoci, nýbrž i v chudobě instinktivní popud, který nás vybízí uprchnout.

V deset hodin bylo nařízeno zhasnout na ochozech i ve dvoranách a také v tu chvíli všechna světla zhasla. Poněvadž v pokojích žádná světla nebyla, nastala všude tma. Před touto chvílí bylo slyšet šoupání nohou celého toho davu směrem k lůžkům, narovnávání židlí na stoly, aby potom mohl být hotel za noci vymeten. Nastalo všeobecné otvírání a zavírání dveří a bylo slyšet, jak se tu a tam někdo potmě hrabe ve svých movitostech nebo si urovnává postel. A nakonec za časných jitřních hodin, kdy tu měl vládnout klid a mír, slyšeli jste pak – ať jste chtěli, nebo nechtěli – chrápání, kašel a naříkání svého souseda, sousedova souseda a prostě všech až do nejzazších končin ochozů a pater. Bylo slyšet chraplavé hlasy podrážděných lidí, kteří žádali: „Přestaň s tím,“ nebo: „Nech toho,“ a odjinud zase: „Jdi k čertu, kdo myslíš, že jsi?“, a odpovědi někdy drsné, někdy jen podrážděné, které však naplnily noc hlukem a nedovolovaly spát.

Když však konečně všechny tyto drobné nesnáze byly odstraněny a poslední muž buď přestal nadávat, nebo se rozhodl zabývat se svými myšlenkami méně slyšitelně, nastala chvíle, kdy se zdálo, jako by příroda i zde byla konečně schopna „splétat zamotané klubko starostí“. Hluční se nyní ztišili, v neklidných nastal mír. Po celé budově bylo slyšet rytmický, souzvučný dech. Měli jste pocit, jako by byla ve světě uvedena v činnost nějaká chemická nebo psychická síla, jako by pod účinkem nějakého chemického nebo fyzického kejklířství byl náhle život schopen řešit své nesnáze, i když vy jste toho nebyli schopni, jako by tyto pochybně zrozené duše v tělech dýchaly v nějakém souhlase a jako by se ticho a tma podílely na nějakém vychytralém, obrovském záměru, jak ukonejšit mysli znavených a jak nakonec vnést do chaosu řád.

Za jitra se však člověk probudil (aspoň já jsem se tak probouzel) k mnohem bolestnějšímu poznání, co to znamená být velmi chudý. Jak jsem zjistil, nebylo tu žádné příslušenství, alespoň ne takové, kterého by bylo možno použít v soukromí. Lázeň byla veřejná, a to jen sprcha, jeden z řady prskajících kotoučů tam dole v přízemí, kde jste se museli napřed shromáždit s ostatními a vzít si šaty s sebou – neboť jestliže jste nevstali časně, nemohli jste se už vrátit do pokoje. Ručník naštěstí měl každý svůj a jenom u umyvadel bylo několik společných ručníků. Společným záchodem bylo buď dlouhé koryto, nebo řada otevřených klozetů a to byla jen oddělení bez dveří podél jedné ze stěn. Místnost na holení měla jen zrcadla nad umyvadly, žádná oddělení. A stále se tu kolem loudali dozorci, kteří dohlíželi, aby nikdo nic nepoškodil.

Nelze pochybovat o nezbytnosti takového přísného, takřka vězeňského dozoru, ale všeobecně to působilo – alespoň na mne – velmi hrubě a trpce.

„K čertu s tebou,“ (dozorci byli z nějakého zvláštního důvodu většinou Angličané), „ty si asi myslíš, že se jindy nemůžeš začít holit než v devět. Povídám ti, nech toho. Zavíráme tady. Hned toho nech.“

Tak mluvil k ubožákovi s třídenním vousem, který se zřejmě ještě nedostal tak daleko, aby pochopil řád tohoto ústavu.

„Tady nemůžeš takhle kolem sebe cákat vodu, povídám ti. To není žádná lázeň. Jestli chceš takhle cákat, jdi do přízemku.“

Tak zase mluvil k jinému, který si při holení nepočínal tak pečlivě, jak by měl.

„Tak sebou budeš muset pohnout, zavíráme tady.“

Tohle řekl muži, který se pohodlně usadil v hale a byl by snad překážel dozorci, jenž tu chtěl zametat nebo rozhazovat trochu pilin. Při každé příležitosti a co chvíli jsem si uvědomoval, že nikoli host, nýbrž dozorce nebo uklízečka jsou tu důležité a nadřazené osoby. A připadlo mi po třídenním pozorování, že dozorci přímo vyhledávali přestupky a drobné chyby hostí, aby mohli ukázat svou autoritu a vyhlásit před světem svou moc. Zbavovalo to odvahy.

Nejsmutnější na celé věci bylo, že toto bydliště se všemi nedostatky bylo pro mnohé ještě příliš drahé. Jak mohl kdokoli vidět, přicházeli sem někteří jenom mezi desátou dopolední a desátou večerní, to je v hodinách, kdy bylo možno pobývat v oněch dvoranách, aby zde strávili dlouhé hodiny v teple. Nemohli si dovolit ony palácové pokoje, a tak tu jenom pobývali za dne. Bylo tu aspoň teplo a světlo, a tak to bylo do desáté večerní docela snesitelné. Poněvadž však neměli pokoje, do kterých by se odebrali, museli pak ven. Poněvadž se tím prozrazovali jako nezvaní hosté, brzy o nich dozorci věděli a bylo je pak vídat, jak je sledují pohledy, a někdy s nimi i mluvili a říkali jim patrně, aby sem už nechodili, aby „toho nechali“. Byli to žebráci noclehující na lavičkách, skutečně ještě pod úrovní těch, kteří si mohli dovolit tady přespávat, a tak nehodní ani toho pohrdání, jímž byli častováni ti, kteří zde přespávali. Vídal jsem je, jak se v půl desáté nebo ve tři čtvrti na deset plouží při zdi ven a vypadají jako psi, kteří jsou v nebezpečí, že budou vykopnuti. Viděl jsem také muže, který začal v zavírací hodinu počítat svoje zbývající mince, okamžik počítal, pak se zvedl a vyklouzl do noci. O takových lidech nelze říci, že jsou naprosto nicotní, dospěli však na nejnižší stupeň žebříku, sestupují dolů, nejdou vzhůru, a před nimi je jen Bowery, nemocnice nebo řeka – poslední a myslím i nejmilosrdnější útočiště.

Útočiště

I

Především tu byly podmínky, za nichž vyrůstala do svých patnácti let: přeplněné ubohé činžáky; úzké, zeleně vymalované chodby s blikajícími plynovými hořáky, takže vchody vypadaly spíše jako dveře do márnice než do lidského bydliště, špinavé chodby a pokoje se stěnami omalovanými na zeleno, na modro nebo na hnědo, aby se ušetřilo na tapetách; holé dřevěné podlahy, dávno prosycené veškerou možnou mastnotou a špínou od margarinu a loje z laciných tuků a masa, až po zbytky piva, whisky a sliny zbarvené tabákem. Udržet nebo udělat čistotu v místnostech a chodbách, to předpokládalo, aby nájemník, který chtěl zachovat hygienu, aspoň občas drhl a zametal.

A pak ty ulice venku – všechny ulice, jež ji kdy obklopovaly – blok za blokem jen a jen ty červené, holé, obyčejné činžáky, naplněné až po dveře lidským životem, a v prostoru před nimi stále ty rychle projíždějící, hlučné a páchnoucí vozy všech druhů. Ulice dusné v létě, prašné a ledové v zimě, zpestřené občas zaběhlými kočkami a psy, kteří hrabali v nádobách na popel, hlídané povýšeneckým strážníkem a vždy přeplněné mnohými a mnohými lidmi – lidmi, kteří si vydělávali na živobytí bůhví čím a žili tak, jak to odpovídalo této jejich končině.

V takovém ovzduší vždy žili přístavní dělníci, vozkové, uklízeči, umývači nádobí, číšníci, vrátní, dělníci z prádelen i továren – a žili tu buď lhostejně, v pozvolném upadání, nebo v beznaději. A všichni tito lidé tu žili, pokud se pamatovala, z oné záhadné, prchavé a proměnlivé věci, známé pod jménem týdenní mzda.

Vždy tu kolem ní byla opilost, rvačky, nemoci a smrt; přicházela policie a toho nebo onoho zatýkala; výběrčí z plynárny, výběrčí činže, inkasista nábytkářské firmy, ti všichni tloukli na dveře, žádali zaplacení – a nedostávali nic –, také pak v celé své slávě přicházel v pravý čas obstaravatel pohřbů, jako by životy byly nejvzácnější věc, jakou si lze představit.

Je naprosto pochopitelné, dojdeme-li při pohledu a v myšlenkách na takovéhle ovzduší nezbytně k závěru, že tu nemůže vzejít nic dobrého. Že na hnojišti vyrůstají květiny? Ano, přesně tak, vyrůstají zde květiny – avšak nedorůstají patrně k žádné slavné zralosti. Je přece docela možno, že se tu zrodil květ ducha. A jestliže zakrněl nebo uhynul v ovzduší plném nakažliviny – pak je to pochopitelně zjev normální, i když ve skutečnosti neuvadají všechny ty květy, jež byly na počátku zasazeny do takového prostředí. Jsou květiny a květiny.

Kdo viděl Magdalenu Kinsellovou ve věku pěti, sedmi, jedenácti nebo i třinácti let, mohl usoudit, že je to vzácná květina – snad nikoli nádherná květina z rodu orchidejí a gardenií, přece však květina. Její kouzlo bylo prostší, pokojnější, méně svěží, než jakému se lichotivě říká krása. Nikdy nebyla růžová, nikdy nekvetla barvami v krásném smyslu slova, nebyla nikdy smělá ani útočná. Jak to připadalo jí samé a jak to viděli i jiní, od samého dětství se plížila kolem nároží na odlehlá místa, vyhýbala se životu a rozšířenýma, pokornýma očima se udiveně a často se strachem dívala na věci kolem.

Její tvář, vždy jemně zaoblená a bledá, neměla sílu přitažlivosti. Její mléčně šedomodré oči s náznaky černě v duhovce, její černé vlasy, její tenké ruce s dlouhými prsty, nic z toho nebylo toho druhu, aby to přitahovalo drsnou mládež jejího světa. Její štíhlé, vytáhlé tělo bezděky stále zaujímalo půvabná postavení. Vedle drsných, vyspělejších, barvitých a nápadných typů svého okolí – vedle dívek, jež se chlapcům líbily – nebyla nikterak okouzlující, a přece pro toho, kdo by ji byl spatřil v některých obdobích jejího dospívání, byla dost přitažlivá – někdy i krásná.

Na její mládí i život nejvíc zapůsobily vnitřní poměry její rodiny, chudoba i naprostá bezectnost jejích rodičů. Byli právě tak chudí jako nejchudší sousedé, hádali se, byli nešťastni a nadto v jádře špatní. Nejasně poznala otce asi v sedmém nebo v osmém roce svého věku jako malého, svárlivého, opilého a mnohomluvného muže, který byl takřka stále bez práce, zlobil se stále na matku, sestru i bratra, a bylo to ještě o to horší – jak si myslila matka –, že pil.

„Jsi lhářka! Jsi lhářka! Jsi lhářka! Jsi lhářka!“ jak dobře se pamatovala na tenhle jeho křik, který ustavičně opakoval jako ozvěna, ať právě bydlili v kterékoli z těch podzemních děr. „Jsi lhářka! Nic takového jsem neudělal! Jsi lhářka! Nebyl jsem tam!“

A matka, často také do jisté míry opilá nebo rozmrzelá svými nemocemi, byla až příliš ochotna odpovídat týmž způsobem. Její starší sestra a bratr, svými způsoby mnohem příjemnější a vyrůstající právě tak bez dohledu jako ona, vždy se buď před tím křikem zavírali, nebo utíkali někam pryč a setrvávali tam, pokud bouře neskončila; kdežto ona, plachá a vždy trochu poděšená, přihlížela tomu jako něčemu nevyhnutelnému, možná i nezbytnému. Svět byl pro Magdalenu vždy tak nelítostný, tak tajemný, tak nesrozumitelný.

A jindy otce zase často slyšela: „Ty škvrně, dojdi mi pro pivo! Tak honem, už ať jdeš!“ a ona skutečně rychle a ve strachu odběhla s konvicí nebo se džbánem do nejbližší nárožní hospody, tenké prstíčky pevně svírala kolem pěticentové nebo deseticentové mince, kterou jí svěřili, a v samém běhu očima vnímala divy a radosti ulice. Byla tenkrát tak malá, že její drobné paže nedosáhly na pult a musel jí přispět na pomoc hostinský nebo některý z pijáků. Pak trpělivě čekala, zatímco se jí někdo z nich posmíval, že je tak malá, až jí konečně podali nádobu s pivem.

Jen jedinkrát ji po cestě chytili tři „zlí chlapci“, kteří věděli, kam jde a jaký ubožák je její otec, neschopný pomstít se na nikom mimo vlastní rodinu, přinutili ji otevřít ruku a uprchli s deseticentem, zatímco ona se pak ve strachu musela vrátit k otci, utírala si uplakané oči, dostala políček a s nadávkami i poučení, že se neměla dát: „Hlupačko, nejsi vůbec k ničemu, když ani tohle neumíš!“

Od horšího osudu ji tenkrát zachránilo jen několik matčiných sprostých slov a její střízlivost, schopná obrany. Na hlavy chlapců, kteří peníz ukradli, sneslo se jen několik nadávek a kleteb, které nikomu neublížily.

Ubohé variace téže existence snášeli dva další členové rodiny, bratr Frank a sestra Tina.

Frank byl tenký a nervózní chlapec se záchvaty zuřivosti jako jeho otec a nebylo ho možno ovládat a rozkazovat mu, jak by si byl otec přál. Jak si Magdalena vzpomínala, propukala u něho strašlivá nespokojenost s podmínkami, v nichž žil, klel, nadával a hrozil dokonce, že odejde; jindy zase byl dost klidný nebo se mu aspoň nechtělo účastnit se těch hrozných scén, jimž se tam, kde byl otec, nebylo možno vyhnout.

Ve dvanácti nebo třinácti letech dostal místo kdesi v továrně na krabice a po nějaký čas nosil mzdu domů. Ale často pro něj neměli snídani ani večeři, a zatímco se otec a matka živili nebo hádali, byla všude kolem taková zanedbanost, že ani tehdy, kdyby rodinné svazky byly silné, nebylo by to možno snést, a tak jednoho dne uprchl.

Matka si stále stěžovala na „ústřel“ a na to, že nemůže vstát z postele, a dělala to i tenkrát, když Frank právě tak jako Tina pracoval a nosil domů část mzdy nebo i mzdu celou. Jestliže přece jen vstala, tedy jen proto, aby se došourala k ubohým kamnům, uvařila si trochu čaje a pokračovala v nářku.

Po svém nezkušeném a ustrašeném způsobu se Magdalena již brzy v dětství pokoušela pomáhat, ale nevěděla, jak si počínat, a matka, buď příliš nemocná, nebo rozmrzelá životem, odmítala její pomoc, i kdyby jí bývala schopna.

Jako tomu bylo s Frankem, tak se stalo i s Tinou, jenže již dříve.

Když Magdalena byla teprve pětiletá, Tina byla již desetiletá dívka se žlutými vlasy a s hezkým, často usměvavým obličejem a kdesi již pracovala – v obchodě s cukrovím za půl druhého dolaru týdně. Když bylo později Magdaleně osm a Tině třináct, dostala se Tina do továrny na knoflíky a vydělávala tři dolary týdně.

V Magdalenině mysli bylo s Tinou neurčitě spojeno něco podivuhodného a znepokojivého, nějaký rys odbojnosti a odvahy, který v ní samé nikdy nebyl a který neuměla ani popsat, neboť její chápání nezaznamenávalo skutečnost života dost jasně. Viděla tedy jenom hezkou a silnou Tinu od devíti let do třinácti, jak přichází a odchází, jak odmítá uposlechnout otcova rozkazu a jít pro pivo, jak se jí za to dostává nadávek a ran, nebo dokonce jak se otec za to na ni vrhá a jak ji někdy bije i matka, viděla ji, jak po pracovních hodinách nebo za nedělních odpolední a večerů stojí dole pod schody, dívá se na zalidněnou ulici nebo se prochází s jinými chlapci a děvčaty, zatímco matka ji žádala, aby doma pracovala – aby zametala, myla nádobí, stlala postele –, aby zkrátka dělala všechny ty nudné, šedivé práce.

„Zas už se načesáváš! Zas už se načesáváš! Zas už se načesáváš!“ slýchala často otce křičet, když se Tina zastavila na okamžik před rozbitým zrcátkem, aby si upravila vlasy. „Pořád stojíš před tím pitomým zrcadlem a načesáváš se! Jestli hned odtamtud nezmizíš, vyhodím tě i se zrcátkem na ulici! Proč se, k čertu, pořád načesáváš? Mluv! Proč si ty vlasy načesáváš? Mluv! Tak mluv přece! Proč si ty vlasy načesáváš?“

Ale Tinu to nikdy nesklíčilo a odpovídala mlčením. Občas si zpívala a chodila kolem s povzneseným výrazem. Oblékala se tak půvabně, jak bylo možno, jako by se těmi několika věcmi chtěla zbavit břemene života, který ji obklopoval. Vždy něco před ostatními skrývala a nepřála si, aby se čehokoli z jejích věcí dotýkali. A čím byla starší, tím víc nenáviděla otce, kterého nazývala „ochlastou“ a „hlupákem“.

Tina nikdy příliš neposlouchala, odmítala chodit do kostela a odmítala i jakékoli práce v domácnosti. Kdykoli otec a matka pili nebo se hádali, utíkala pryč a zůstávala u některé dívky v sousedství, s kterou se znala. Přes veškerou špínu a ubohost, přes to, že se často stěhovali z místa na místo a jídlo bylo špatné, Tina ve dvanácti a třinácti letech vždy dokázala vypadat docela hezky.

Magdalena si na ni často vzpomínala, jak nosívala pestře kostkovanou sukni, kterou kdesi sehnala a která jí velmi slušela, a jak měla u krku zapíchnutý pozlacený špendlík. A měla svůj vlastní způsob, jímž si žluté vlasy upravovala na hlavě hodně do výšky, a to patrně uvázlo v Magdalenině paměti hlavně pro ony otcovy hrubé poznámky.

II

Nepřekvapuje, že Magdalena dospěla do svých dvanácti a třinácti let, aniž dost rozuměla velkému světu kolem, aniž měla nějaké určité vědomosti nebo dovednost. Opilá matka teď více méně závisela na ní, neboť otec zemřel na zápal plic a bratr i sestra zmizeli a zařídili si život po svém.

Zprvu nemohla dostat nic jiného než nějakou ubohou začátečnickou práci v obchodech a v obchodních domech nebo jí nezbývalo než pomáhat matce v praní a uklízení. Když bylo už nezbytné získat peníze na činži, na jídlo nebo na topivo, nalézala paní Kinsellová vždy po čase příležitostnou práci v nějaké prádelně nebo v kuchyni, při drhnutí podlah nebo při mytí oken, ale nikdy to nebylo na dlouho. Záliba v pití ji brzy zase o místa připravila.

Magdalena jí při těchto pracích pomáhala, dokud sama nedostala ve třinácti letech práci v továrně na cukrovinky za tři dolary třicet centů týdně. I když však pravidelně přinášela tyto peníze, nebyla tu žádná záruka, že matka k tomu přidá tolik, aby to stačilo na jídlo a otop. Zatímco Magdalena pracovala, matka zaháněla svoje až příliš zřejmá trápení lahví a za nocí i o nedělích odměňovala Magdalenu žvaněním, které bylo tím nesnesitelnější, že je neprovázelo žádné hmotné pohodlí.

Někdy dítě opravdu hladovělo. Jakmile se trochu napila, jala se matka plakat a naříkat nad svými nemocemi, a to bojácnou a účastnou dceru uvádělo do stavu úplného zoufalství. V naprosté beznaději hledalo dítě nějaký způsob, jak tomu uniknout. Když se po snížení počtu pracovních sil v továrně na cukrovinky vrátila zase do řad těch, kteří hledali práci, a když jí pověděl jeden ze sousedů, spatřiv její ubohost, že v kterémsi obchodním domě hledají na předvánoční dobu výpomocné síly, šla se tam představit, ale její šaty byly v té době tak zchátralé, že o jejím přijetí ani neuvažovali.

Pak přijal matku i Magdalenu jakýsi majitel restaurace v blízké ulici jako umývačky nádobí, ale byl nucen matku propustit, i když Magdalenu chtěl zaměstnávat dál. Ale kuchař v té restauraci jí prokazoval pozornosti, které ji děsily, a tak musela uprchnout, aniž dostala onu část ubožácké mzdy, která jí ještě patřila. Poněvadž již dříve pomáhala matce při uklízení, podařilo se jí dostat v kterési rodině místo pomocnice v domácnosti.

Kdo něco ví o životě služek, ví také, jak neuspokojivé je to postavení – jaká je to ubohost a beznaděj. Ať sloužila v kterékoli rodině – a nedostávala zatím žádná lepší místa –, vždy byla její jedinou místností jen kuchyně nebo podkrovní komůrka. Zde také měla setrvávat, jestliže ovšem nepracovala v jiné místnosti bytu nebo nešla občas navštívit matku. Jejím světem byly hrnce a pánve, drhnutí, uklízení a stlaní lůžek. Jestliže vedle matky ji chtěl někdo někdy navštívit (ač se to stávalo zřídka), musel s ní setrvat v kuchyni, a to bylo místo ohavné a za dne nepříjemné.

Jak brzy pochopila, neměla v životě žádná práva. Ráno se od ní očekávalo, že vstane přede všemi ostatními, ačkoli předtím pracovala dlouho do noci. Než se sama mohla najíst, musela dát snídani ostatním – a pak jedla, co po nich zbylo. Pak nastalo zametání a uklízení. Když jí bylo patnáct let, pán domu ji v jednom místě tak pronásledoval, jakmile při tom nebyla paní, že musela odejít; jinde to zase byl syn. Byla teď už přitažlivější, i když ne krásná nebo vyzývavá.

Ať však byla kdekoli, ať dělala jakoukoli práci, ustavičně myslila na matku, na Tinu, na Franka, na otce, na všechny ty truchlivé nezbytnosti, chyby a neřesti, jež určovaly jejich životy. Bratra ani sestru již nikdy nespatřila. A s matkou, myslívala si, bude žít až do konce života (a to pro svoji citlivost a účastnost, jež nebyla schopna překonat), leč by se jako ostatní odhodlala uprchnout.

S matkou to bylo den ze dne horší, byla čím dál méně zdrženlivá a měla čím dál méně ohledů. Ať byla jakkoli „zlá“, Magdalena stále musela myslit na to, jak „těžký“ život měla za sebou. Ať v této době dostala kdekoli místo (a nedostala je často), brzy ji vždy propustili a tu se přicházela ptát po Magdaleně a žádala, aby s ní mohla mluvit. Její ošuntělé šaty i šála a hadrovitý klobouk právě tak jako její zhýralá tvář byly ovšem urážkou pro kteroukoli z těch spořádaných domácností. Jestliže s ní Magdalena směla promluvit, matka buď okamžitě začala mámit peníze, nebo v pláči hovořila o tom, co všechno potřebuje.

„Nemám už vůbec čím mastit, moje milá“, nebo „Ach Bože, nemám dříví“, „chleba“, „maso“ – nikdy neříkala, že nemá na pití. „Jistě nenecháš svou ubohou matku žít bez tepla a o hladu. Jsi přece hodné děvče. Dej mi padesát centů, jestli máš, anebo aspoň pětadvacet, a já dlouho zas nebudu na tobě nic chtít. Stačí i deset centů, jestli mi víc nemůžeš dát. Bůh ti to odplatí. Zítra dostanu práci. Jsi hodné děvče – nenechala bys mě přece odejít s prázdnou.“

Dcera kolísala mezi studem a účastí a dala jí něco z toho mála, co sama měla, všecka rozechvěna strachem, že ji ta vetřelkyně zbaví zase zaměstnání. Pak stařena odcházela, ale nahlížela při tom někdy ještě do hrnců, a než zmizela, spatřila ji obvykle druhá služebná, která o tom dala zprávu paní domu, jež si samozřejmě takové návštěvy nepřála a řekla to Magdaleně nebo ji prostě vyhodila.

Mezi čtrnáctým a šestnáctým rokem se takto vlekla z domácnosti do domácnosti a z obchodu do obchodu, vždy v marné naději, že ji tentokrát matka už nebude znepokojovat.

A právě v téže době ji volal život, zkrásnělý zpěvem mládí v krvi – ten život venku, který sliboval všechno, neboť dosud nedal nic. Prostičké životní potřeby i samy nezbytnosti patřící k oblékání a okrase, jimiž se uspokojuje mladé srdce a vrozená hrdost na vlastní vzhled, měly pro ni hodnotu zcela nesouměřitelnou s tím, jaká byla skutečná jejich cena. Ano, již byla ve věku, kdy začíná znít chemický zpěv mládí, kdy myšlenka odpovídá myšlence, barva barvě a sen snu. Dotkl se jí příslib skutečného života.

Jak bylo přirozené, objevila se pak před ní láska v podobě mladíka, v podobě jakéhosi strojeného hejska ze světa trochu vyššího, než v kterém sama žila, a ten jí začal skládat své takřka bezcenné poklony. Tento syn dosti zámožného kupce z končin, kde právě byla zaměstnána, byl svým vnějškem okouzlující hezký mladík s růžovými tvářemi, se světlými vlasy, s modrýma očima a s ješitností, která by stačila pro deset lidí. Poněvadž byla plachá a milá, na čas ho upoutala.

„Viděl jsem vás včera, jak myjete okna,“ řekl jí se zářivým, roztomilým úsměvem; nebo jindy: „Jistě bydlíte někde směrem k Blake Street. Každou chvíli vás vidím tam poblíž chodit.“

Magdalena se zahanbenou tváří přiznala, že tomu tak je. Byl to pro ni bezmála zázrak, že probudila zájem takového šviháka.

Pro mladíka jeho dovednosti a světáckých zkušeností bylo snadno vyčíhat ji v hrnoucím se proudu lidí, jímž někdy chodila na pochůzky nebo na návštěvu do matčina ubohého bydliště, a požádat ji, zda by mu dovolila, aby ji někdy navštívil. Vzhledem k ubohosti matčina bytu i vzhledem k matce samé neměl s tím úspěch, a tak se zmínil, že by nejbližší neděle byla ideální pro výlet na jedno z těch přepychových hlučných pobřeží, kam rád jezdíval autem s jinými chlapci a děvčaty.

Stačil jediný výlet do říše pohádek, jediná návštěva jedné z těch síní, kde se hudba mísila se šuměním vln a kde se ji ze všech sil snažil naučit tanci, stačilo jediné jídlo v jedné z těch křiklavě vyzdobených, hlučných restaurací, stačilo jednou ochutnat těch vířivých radovánek a naděje dostala novou barvu i podnět a v její mysli se zrodil nový, na pohled uskutečnitelný sen o štěstí. Svět byl šťastnější, než si myslila – nebo jej bylo aspoň možno šťastnějším udělat; ne všichni lidé se rvali a řvali. Byly i takové věci jako něha, jako něžná a krásná slova.

Avšak způsob, jímž mladík tak světácký zacházel s dívkou, byl stručný a jednoznačný. Duševním založením patřil k těm, kteří nalézají v ženské svěžesti jen pomíjivé potěšení, jenom příležitost zmocnit se panenství, zničit je a odhodit. Patřil ke skupině lidí, kteří hledají svoje štěstí ve zneužívání mladosti těch dívek, jejichž životy jsou tak bezbarvé a temné, že několik laskavých slov, změna prostředí i pouhá nová směs zážitků, jaké dosud nepoznaly, znamenají pro ně dostatečnou odměnu za všechno, co samy dají nebo udělají.

Magdalena byla z těchto dívek.

Poněvadž sama v životě nikdy nic neměla, pouhé pomyšlení na tohoto muže, který byl tak smělý a hezký, který se tolik vyznal ve světě, že jí z něho mohl ukázat víc, než o čem kdy snila, že ji mohl uvést na místa plná barev a světel, a který ji ujišťoval, že ona se hodí pro lepší věci, i když snad změna nenastane hned – pouhé takové pomyšlení stačilo vzbudit její důvěru tam, kde měla nejméně důvěřovat. Aby mu byla zcela po vůli, mluvil později dokonce o svatbě, říkal jí, že láska má být štědrá a důvěřivá – a pak…

III

Detektiv Amundsen, hlídkující jako jestřáb v okolí Čtrnácté ulice a ulice K nedaleko Blake Street, kde Magdalena po jistou dobu bydlila, začal se zajímat o novou tvář, která mu byla trochu podezřelá.

Po několik dní v různých hodinách vídal jakousi dívku, jak napůl plíživě, napůl drze chodí končinou, jejíž samo ovzduší bylo poskvrnou ctnosti. Pravda, dosud nespatřil, že by byla na někoho promluvila; v jejím pohledu a v jejích způsobech nebylo také nic, z čeho by mohl soudit, že na někoho chce promluvit.

Měl však sebevědomí mužů svého povolání, měl i vyzkoušenou zdatnost, která mu pomohla dopadnout mnohé z těch, které napřed potají sledoval, a viděl ostatně, kudy chodila a jak neklidně občas postávala na místě a potom se zase vracela. Byla velmi mladá, nebylo jí víc než sedmnáct.

Upravil si vázanku a límeček a rozhodl se, že vyzkouší svou dovednost.

„Promiňte, slečno. Vyšla jste si na procházku? Já taky. Dovolíte, abych vás kousek doprovodil? Nechtěla byste se jít něčeho napít? Pracuji tady blízko v Grey Street v opravně automobilů a dnes odpoledne mám volno. Bydlíte tady někde?“

Magdalena si cizince prohlédla znepokojeným zrakem. Ode dne, kdy ji opustil onen mladý milenec, v době, kdy musela vzdorovat všem možným nemocem, kdy však nebyla ochotna přiznat se opilé, blouznící matce nebo spolehnout na její pomoc, vyzkoušela již všechny možnosti. Životní potřeby i nezbytné výdaje, vyvolané tím, že byla těhotná způsobem tak pokořujícím, právě tak jako nutná péče o matku přinutily ji nakonec až k tomuhle – v každém případě aspoň na nějaký čas, jak si říkala. Když ji jakási pouliční holka zastihla, jak bloudí v pláči ulicemi, ujala se jí na několik týdnů a poradila jí, co má dělat.

Břemeno, kterého se tolik bála, odňali jí umělou, nemilosrdnou a zločinnou cestou. Pak poznávala život v ulicích, až byla schopna nalézt v něm oporu; ale ač už od té doby nabyla zkušeností, bylo jí těžko přizpůsobit se tomuto krutému podnikání. Duševně sem nepatřila. Opravdu to nechtěla dělat trvale; byla to jen dočasná výpomoc v nouzi, zplozená strachem a tupou beznadějí.

Tomu však nebyl ochoten věřit ani detektiv Amundsen, ani zákon. Detektivovi připadala právě tak bezcenná jako kterákoli jiná – byla to jedna z těch podivných květin, o které nikdo nepečuje a kterým tupci nikdy nerozumějí.

V blízké kavárně naslouchala pak jeho vyptávání. Řekl jí, že má v nedalekém hotelu pokoj nebo že si jej snadno může najmout. Proklínajíc osud, který ji přinutil přijímat takové projevy přízně, a zcela rozhodnuta brzy tento život opustit a dělat v budoucnosti něco lepšího, šla potom s ním.

Brzy nastalo děsivé zjištění, že je to policejní úředník, že je to cynický, pohrdavý jestřáb, vysmívající se jejím slzám i vysvětlováním. Naprosto nic pro něj neznamenalo, že je tak mladá a že ani ještě nemůže být tak zatvrzelá, jak si namlouval. Přinutil ji, aby s ním šla ulicemi na nejbližší policejní strážnici, a přitom pokyvoval na své druhy v povolání, které potkávali, nebo se s nimi zastavoval a vykládal jim o tomto svém posledním vítězství.

Pak ji příkrý a upřeně hledící policejní seržant, sedící tam bez kabátu, zapsal pod cizím jménem, které raději uvedla, než by přiznala svoje pravé jméno; potom kobka s dřevěnou lavicí, první, kterou kdy poznala; dozorkyně, která ji prohledala; potom jízda v uzavřeném povoze a obvyklý rychlý a matoucí soud před soudcem, jehož pohled jí připadal tak mrazivý, že ji to děsilo.

„Nellie Fitzpatricková; detektiv Amundsen z osmého okresu.“

Přítelkyně, která ji zaučila do pouličního života, varovala ji také, že chytnou-li ji a zavřou, může to znamenat dlouhé měsíce věznění v nějakém ústavě, jehož činnost a nápravný účel zcela nepochopila. Porozuměla jen tomu, že to bude znamenat ztrátu svobody a ztrátu těch několika věcí tak ubohých, jež mohla nazývat svým vlastnictvím. A teď tu tedy byla sevřena zákonem, nemajíc nikoho, kdo by ji hájil.

Detektiv svědčil, jak to už dělal ve stovkách dřívějších případů; konal obchůzku a ona ho obvyklým způsobem oslovila.

Poněvadž jiné zákonné možnosti nebylo, navrhl ji policejní soudce k potrestání ještě před vyšetřením, a když pak vyšetřování ukázalo – jak ani nemohlo jinak –, že by jejímu životu prospělo, kdyby podstoupila některá nápravná opatření, poslali ji pryč. Nikdy neprošla žádným učením, které by bylo hodno toho jména. Její nezodpovědná matka propadla opilství. Nejlépe by jí prospělo několik měsíců v některém ústavě, kde by se naučila nějakému povolání nebo řemeslu.

A tak byla na období jednoho roku odevzdána do péče řádu Sester dobrého pastýře.

IV

Šedivé a tvrdé stěny tohoto ústavu přísně čněly nad jednou z nejpustších a nejméně půvabných končin města. Severním průčelím byla budova obrácena do vydlážděného dvora, za nímž byly skály na břehu rozprouděné úžiny a maják. Na východ byly skály a řeka, šedivý prostor, kde bylo v zimě plno racků a kde truchlivě znělo houkání nekonečného proudu plavidel. Na jih stály pusté uhelné sklady, nákladní nádraží a činžáky.

Odsouzené provinilé ženy různých věků – „děti“, k nimž patřila Magdalena, „dívky“ od osmnácti do třiceti, „ženy“ od třiceti do padesáti a stařeny od padesáti do posledních let života – přijížděly sem dvakrát týdně v bedně, která byla takřka vzduchotěsná, v zabedněném povoze podobném cirkusovým vozům, který měl jen u stropu malá zamřížovaná větrací okénka. Uvnitř byla u každé stěny holá, tvrdá lavice. Zástupkyně městského vyšetřovacího a dohlížecího úřadu, vyhublá, velmi stará žena, seděla uvnitř spolu s úředníkem rozměrů tak obrovských, že pouhý pohled na něj vyvolával otázku, proč nutno vozit s sebou takovou zbytečnou přítěž. V dlouhých nudných hodinách hladil si pro zábavu široká ústa zápěstím červené chlupaté ruky a snil o zašlých časech.

Ústav řídila matka představená za pomoci třiceti jeptišek, jež všechny patřily k uvedenému řádu a z nichž každá byla odbornicí buď ve vaření, v domácím hospodaření, v praní prádla, v nakupování, v krajkářství, ve výchově nebo v půl tuctu jiných praktických a užitečných umění.

Budova měla křídla či oddělení pro každou ze zmíněných skupin a zde měly tyto skupiny svoje místnosti, kde se pracovalo, svoje jídelny a ložnice i místnosti, kde se konaly hry. Jen jedna věc byla pro všechny společná, totiž náboženské obřady, jež se denně, často i dvakrát nebo třikrát za den konaly ve veliké kapli, ve vznešené, velikášsky vyzdobené síni s oltářem a svícemi, jejíž vysokou štíhlou věž s mohutným křížem na vrcholu bylo vidět z většiny místností, kde různé skupiny žen pracovaly. Za jitra se konaly mše, odpoledne pak nešpory a modlitby, často také další noční a sváteční pobožnosti toho nebo onoho druhu. Byla to útěcha pro ženy nábožensky založené. Pro ty, jimž se náboženství protivilo, byla to často trýzeň.

Na všechnu práci i na všechen odpočinek a zábavy doléhala v ústavě krutá přísnost zákona a jeho vykonavatelek, vyžadujících pořádek, úpravnost, a ne-li pokání, tedy alespoň otrockou poslušnost, jež měla pokání nahradit. Ať byly hlasy jeptišek jakkoli měkké, jejich kroky jakkoli tiché, jejich jednání jakkoli zdvořilé, ať si počínaly s jemnou, přemlouvající účastí i něhou, přece jen byl za tím vším stín moci, jež mohla okamžitě vrátit kteroukoli z žen do rukou policie a vydat je příkrému soudnímu rozsudku, jemuž nelze uniknout.

Ať byla povaha těchto provinilých žen a obětí jakákoli, právě tohle na ně účinkovalo mnohem víc než zklamané nebo nemilostivé pohledy, bylo-li jich vůbec třeba, a utišovalo je to i v hodinách největší vzpurnosti. I když se ze všech sil pokoušely na to zapomenout, byly si trvale vědomy, že je sem poslal a že je zde vězní zákon. Bylo dobré a v některých případech uklidňovalo, že zde vládl mír, pořádek, laskavost a soulad, ale bylo též zřejmé, že zdejší život řídí dvě odlišné síly, jednak sama moc zákona, jednak jemné, milé a krásné přemlouvání jeptišek.

Pro dítě tak nezkušené a dosud neuvažující, jímž byla Magdalena, mělo však v té době tohle všechno příchuť jediné věci – příchuť příkré, drsné, bezohledné moci zákona a života, jež nedělá rozdíly a jež se nikdy neptá po příčinách, nýbrž jen rozkazuje, jak se má co dělat, a rozkazuje nemilosrdně. Jako nějaký poděšený živočich, stojící náhle tváří v tvář hroznému nepříteli, byla v první době schopna myslit jen na nějaký temný koutek, kam by mohla vklouznout a kde by se mohla skrýt, na nějaké tajné místo tak nenápadné a nepatrné, kam by ji krutý velký svět tam venku ani nemínil pronásledovat.

A většina řádových sester, zvláště ty, jež nad ní měly přímý dohled, dobře rozuměla pravděpodobnému směru i těkání jejích tehdejších myšlenek.

Věděly, v jakém je duševním stavu, neboť přece už po mnohá léta pečovaly o mnohé podobné dívky. I když byl zákon příkrý, jeptišky měly na paměti její prospěch. Při veškeré její dobré vůli i poslušnosti stále tu zbývala ještě jedna věc, totiž nutnost zbavit její znepokojenou, vzdorující, strnulou a patrně krutě zraněnou mysl slepé víry v základní nespravedlnost života, přimět ji, aby naopak věřila, jak i ony samy byly ochotny věřit, že všechny cesty nejsou uzavřeny a že všechna síla a moc není v základě temná a zlá.

V jejich očích tu byla nádherná naděje pro všechny, bylo tu východisko a spolu s mnohými mohla podle nich i ona najít způsoby a prostředky, jež by jí pomohly vyrovnat se se životem, způsoby a prostředky patrně lepší, než jaké kdy poznala.

V

Například sestra Anežka, která dozírala na bezvadně čistou, avšak temnou místnost, připomínající stodolu, kde bylo asi sto šicích strojů, na nichž šily košile, patřila sama k bytostem, jejichž minulost nebyla příliš šťastná.

Když se v osmnácti letech po smrti otcově vrátila z kláštera, kam ji otec poslal, aby unikla ovzduší domova, které sám pokládal za neuspokojivé, zastihla zde elegantní matku, žijící životem, jaký si dosud neuměla ani představit a který nemohla přijmout. Mravní zkáza, přetvářka, marnotratné hovění choutkám, to všechno se jí právě tak brzy zošklivilo jako Magdaleně ulice.

Zklamána zjistila po nějakém čase, že to nesnese, uprchla a hledala zprvu živobytí v tom světě, který nabízí jen hubené mzdy a holý život takovým, kdo jsou neschopni snášet jeho drsné a často hanebné způsoby; znavena svými pokusy vrátila se později do kláštera, v kterém byla vychována, a požádala, aby ji vycvičili pro tuto službu. Když poznala, že je tam život příliš prostý pro povahu již zdrsnělou, požádala o přeložení do Domu dobrého pastýře a v tomto ústavě pak poprvé našla povinnosti a příležitosti, jež byly svým způsobem ve shodě s jejími ideály.

I představená téhož ústavu, matka Berta, jež často přicházela mezi chovanky a každé z nich se vyptávala na životní příběh, měla za sebou podobnou minulost a byla podobného duševního založení jako sestra Anežka, jenže v jejím životě bylo ještě víc opravdové dojemnosti a utrpení. Jako dcera výrobce obuvi zažila otcův úpadek, viděla, jak matka umírá na souchotiny, a musela se dívat na milovaného bratra, jak pije a hýří a jak nakonec umírá pod morovou ranou nemoci. Když zemřel otec, jemuž po léta oddaně sloužila, a když se dožila zklamání i v lásce, padl na ni zlý smutek, hledala východisko a dosáhla pak přijetí do tohoto řádu v naději, že i ona by mohla dát smysl svému životu, který ve světě mimo ústav sliboval tak příliš málo.

Její velikou útěchou bylo, že měla někoho a něco, co mohla milovat, a uspokojovalo ji, že její služba pomohla vytvořit lepší podmínky pro životy, jež by byly jinak zhynuly. S touto myšlenkou tu den za dnem pracovala, procházela mezi chovankami různých oddělení a bděla nad tím, aby jejich úkoly nebyly příliš přísné a aby žádným způsobem nebyly zbavovány klidu a naděje, kde dosud nějaká naděje byla.

Avšak vážné chování jeptišek, právě tak jako šedivá kartounová zástěra a ještě šedivější vlněné šaty, přísný účes, nejprostší střevíce, skutečnost, že musela vstávat v půl sedmé, účastnit se mše a v osm snídat, pracovat pak od půl deváté do půl jedné a znovu pak od půl druhé do čtyř, pravidelný oběd o půl jedné a večeře o šesté, modlitební hodiny o půl páté, jednoduché hry s novými družkami mezi pátou a šestou a pak zase mezi sedmou a devátou, hned potom odchod do veliké společné ložnice s malými, bíle natřenými železnými postelemi v dlouhých řadách, osvětlené po večerním zvonění jen malými petrolejkami nebo svícemi, jež blikavě hořely před soškami a obrázky, to všechno mělo pro Magdalenu příchuť pokání, která ji tím víc znepokojovala, že jí to bylo naprosto cizí a že byla pod trvalým dohledem, který jí byl proti mysli a který nemohla hned přijmout.

A nemohla se také zbavit dojmu, že na ni dolehne ještě nějaký přísnější trest, že k tomu dojde pro nějaký nevyhnutelný omyl. Tak to bylo v jejím životě vždycky. Ale když zde strávila již jistý čas, ukázalo se, že to není tak zlé.

Veliká dílna se stovkami strojů a s vysokými okny, z nichž byl pustý výhled k jihu na uhelné sklady a na řeku s loďmi a racky, nebyla tak nepříjemná. Velmi na ni zapůsobila ona čistá, zářivá okna, vyleštěná podlaha i stěny – samy chovanky všechno myly a uklízely, ale i jeptišky na tom pracovaly – a veliký dojem na ni udělalo také chování sester, jejich čepce s bílými okraji, černé oděvy, klinkající růžence i jejich neslyšná chůze a tichý hovor.

Na počátku se nedostávalo nikomu žádných výčitek za to, že něčemu špatně porozuměl, a jeptišky jen trpělivě vysvětlovaly ty jednoduché věci, jež nebylo nesnadno vykonat; mimo běžné povinnosti, mimo pochodování v řadě s rukama zkříženýma na prsou a s hlavou vzhůru, mimo hromadné poklekání a modlitby před jídlem i po něm, při vstávání i ulehání a za jitra, v poledne i večer, když se rozezněl zvon, nebylo tu žádného skutečného utlačování; tyto skutečnosti nakonec způsobily, že se jí zde začalo líbit.

Dívky, jež tu byly s ní, chovaly se zprvu s plachou mlčenlivostí, chladně nebo lhostejně, neboť každá z nich měla uzavřen v srdci vlastní svět minulých zážitků, styků a vztahů, ale když tu teď žily těsně vedle sebe při práci, při jídle, při modlitbách i při uléhání k spánku, neubránily se jisté družnosti, jež se pak projevila v rozhovorech a sdílnosti.

Tak se například přes všechno velmi pronikavě zajímala o život ona mladičká dívka, jež vedle ní seděla v dílně – jmenovala se Viola Pattersová, bylo to čilé, světlovlasé, veselé stvoření – a život ji zajímal, přestože prožila mnoho, co lze nazvat zlým osudem.

Postupně, hlavně při práci, nastalo mezi nimi dorozumění. Viola jí pověděla o svém otci, který byl povoláním samostatný lakýrník, pracoval vždy dobře, jestliže dostal práci, ale v podnikání se nevyznal a práci měl jen někdy. Matka byla náchylná k nemocem, byli chudí a v rodině bylo mnoho dětí.

Viola pracovala nejdříve v továrně na krabice, kde vydělávala jen tři dolary nebo méně za práci od kusu – „lepila rohy“, jak to sama nazvala –, a když jí pak jednou vynadali a vyhodili dokonce od stolu, u něhož pracovala, odešla odtamtud. Když jí pak vynadal ještě i otec a řekl jí, že je „nafoukaná“, našla si práci v jednotkovém obchodě, kde se prodávalo za pět a za deset centů a kde dostávala tři dolary týdně a jedno procento z ceny prodaného zboží, jež jí nevyneslo víc než jediný další dolar. Pak dostala v kterémsi obchodním domě lepší místo za pět dolarů týdně a tam se právě setkala s tím hezkým chlapcem, který jí způsobil tolik nesnází.

Byl to taxikář, který měl vždycky vůz, chtěl-li pracovat, ale pracovat se mu chtělo jen zřídka. I když se s ní rychle oženil a odvedl ji od rodičů, nestaral se o ni příliš dobře, brzy po svatbě byl zatčen, se dvěma jinými obžalován, že ukradl jakýsi stroj a prodal jej, a po dlouhých měsících soudní vazby byl odsouzen na tři roky do káznice.

V té době se jí dovolával, aby mu přispěla na pomoc, naléhal na ni, aby sehnala takové částky peněz, o jakých se jí nikdy nesnilo – a o způsobu, jak a kde tolik peněz najít, se jí právě tak nesnilo –, zapřísahal ji, div jí nerozkazoval – a přece ho milovala. Když pak prováděla to „jak a kde“, chytila ji policie a poslala ji sem tak jako Magdalenu, jenže nikdy nikomu, ani Magdaleně neřekla, co ani policie nezjistila – že totiž na podnět své první lásky zařadila mezi svoje řemesla i zlodějství.

„Ale mně to nevadí,“ šeptala nakonec při práci. „Dokud pracoval, byl ke mně hodný. Byl do mne blázen, rád tancoval a dobře jedl, rád chodil do divadla, když měl peníze, a vždycky mě bral s sebou. Jak my jsme se spolu měli! A jestli bude chtít, abych u něho zůstala, až se dostane ven, zůstanu s ním. Není ani zdaleka tak zlý jako někteří jiní. To bys měla slyšet, co některá děvčata vypravují!“

Tak byla Magdalena přivedena k tomu, aby i ona pověděla svůj příběh.

Byly tu i další dívky, které, jakmile bylo navázáno pouto vzájemné účasti, dychtivě vyprávěly svoje příběhy – byly to všechno životy smutné, nešťastné a zmučené – a právě již toto pouhé vyprávění vrátilo Magdaleně trochu dřívější slabé důvěry v život a zájem o něj. Neboť přes nešťastné počátky svých životů, přes bláto, do něhož se narodily a v němž bez vlastního zavinění žily, z něhož se všechny statečně snažily dostat se nahoru, měly dost odvahy pro život a víry v život.

Ve všech případech byla jim zřejmě životní hvězdou i zhoubou láska. Myslily hlavně na radost, jíž možno dosáhnout v životě s mužem, myslily na život v svobodném světě, na to, jak budou někde pracovat a budou alespoň ve vzdáleném styku s krásou a veselostí života v té podobě, jak si tuto krásu a veselost samy představovaly.

A tak postupně ozvěna onoho ztroskotání jejích původních nadějí doznívala v dálce čím dál větší a trapnost velikého studu a drsného procitnutí byla čím dál vzdálenější. Nevzrušená pravidelnost tohoto přísného života, ať jí jakkoli občas připadala lhostejná, utěšovala ji právě svou bezpečností a odlehlostí od světa. Byl to samozřejmě život hubený a ubohý, ale duši a srdci poskytoval bezpečí a klid. Smiřovala ji a konejšila ona spořádanost, s níž ráno vstávala v zešeřelé, tiché společné ložnici, s níž opakovala modlitby, jimž se měla naučit, s níž mlčky kráčela do kaple, k snídani a do práce, kde potom slyšela jen tiché hučení strojů, s níž znovu pak šla do kaple, s níž den co den nepříliš hlučně hrála s ostatními hry a s níž pak týmž pravidelným a tichým způsobem uléhala na malé lůžko.

Přesto však – nebo právě proto – nemohla se ubránit myšlenkám na hřmot a hluk života venku. Svět k ní byl příkrý a způsobil jí trápení, ale svým drsným, brutálním způsobem byl pln života. Ozářené ulice za noci! Automobily! Onen taneční pavilon tam nad modrým mořem, v němž se kdysi učila tančit! Zmizelé dotyky rukou jejího nevěrného milence – jeho polibky – tak krátce to trvalo, tak brzy to skončilo! Kde je teď v tom velikém, podivném vnějším světě? S kým je? Jak vypadá ona dívka? A unaví ho právě tak rychle? Bude s ní jednat právě tak špatně? Kde je asi Tina? Kde Frank? Kde matka? Co se stalo s její matkou? Neslyšela o ní ani slovo.

Po nějaké době, když vycítila, že sestra Anežka je velkomyslná, hodna důvěry i trpělivá, pověděla jí všechno, co se týkalo jí a její matky, zaplakala na jejím rameni a sestra jí slíbila, že vyzví všechno, co bude možno vyzvědět. Když však zjišťování ukázalo, že Magdalenina matka byla poslána do donucovací pracovny, usoudila, že zatím bude lépe nic o tom neříkat. Až se Magdalena vrátí do světa, jistě ji hned najde. Proč zatemňovat rašící život vzpomínkami tak zahanbujícími?

VI

Když pak uplynula určená lhůta, poslali ji znovu do světa, plnou zakořeněných vzpomínek na pobyt v ústavě, tentokrát ne už snad tak uboze vyzbrojenou jako dříve, přece však připravenou na život jen v omezené míře, jak už to bylo dáno jejím duševním založením a rozumovými schopnostmi.

Když se jí dostalo mnoha vážných a domněle moudrých napomenutí, týkajících se osidel a nástrah tohoto světa, a když ji černě oděná jeptiška doprovodila přímo až do jedné z těch mravných a nábožných rodin, jejíž přísná věrnost právě tomuto druhu zbožnosti byla pokládána za ideální příklad, byla odkázána opět sama na sebe a nezbývalo jí než pokračovat v témž druhu práce jako dříve, neboť jeptiškám bylo zatěžko získat pro své chovanky jakákoli jiná než nejpodřadnější místa. Jejich způsob výchovy a výcviku záležel vlastně jen v poskytování mravních naučení, takže nevyžadoval ani tak zručnosti, jako spíše víry a slepé poslušnosti.

Myšlenka víry, zbožnosti, blahosklonné moci, jež je nadřazena silám člověka a pečuje o jeho dobro, obklopovala ji zde právě tak jako v samém ústavě, jako by to byl sám vzduch nebo opar, i když nikterak nebyla ochotna tuto myšlenku přijmout a nikdy o ní vážně neuvažovala.

Všude tu byly jako v ústavě sošky a barevné obrázky světců, kolem jejichž čel zářily hvězdy nebo koruny, jejichž ruce držely žezla nebo lilie a jejichž těla byla oděna do spanilých a příjemných hávů bílé, modré, růžové a zlaté barvy. V jejich tvářích byl jas, v jejich očích blahosklonná zamyšlenost, a přece to byly pro Magdalenu pouze podobizny, snad hezké, půvabné, dokonce potěšující, ale tak odlišné od života, jak ona jej znala, že pro ni skutečně neznamenaly o mnoho víc než pouhé obyčejné obrázky.

Ve velikém kostele, který navštěvovali a kam je podle jejich přání doprovázela, byly další podobné obrazy světců, osvětlené svícemi, sochy a oltáře, kolem nichž také zářilo někdy více, někdy méně svící, a na ty pak s údivem a s uctivou bázní zírala. Oděvy kněží i jáhnů, zlatobílé a zlatorudé ornáty, štoly a komže, zlaté a stříbrné kříže, kalichy a číše, to všechno probouzelo mocnou bázlivou úctu v její nezkušené a dojmům až příliš přístupné mysli, aniž ji to přesvědčovalo o přítomnosti vyšších mocností, jejichž smysl a důležitost nebyla schopna žádným způsobem vycítit. Bůh, Bůh, Bůh – stále slyšela jen o Něm a o utrpení a smrti Pána Ježíše, jenž sám sebe obětoval.

Jako v ústavě i zde nejvíc působilo na její rozum a nejvíc se lišilo od jejího dřívějšího života ono stálé ticho, čistota, pořádek i prostota.

Dříve tyto věci neznala a netušila jejich význam. Den za dnem jako dopadající kapky, jako plynutí času začaly teď na ni působit, i když jen slabě. Věčná pravidelnost, zvyklosti, řád i ovzduší obrovské autoritářské církve, to všechno se jí navždy vtisklo do paměti.

Avšak přes občasné inspekční návštěvy některé z jeptišek polepšovacího ústavu bylo jí nejen dovoleno, nýbrž byla přímo nucena vydělávat si na živobytí tak, jak nejlépe uměla, a pracovat za takovou mzdu, jaké jen byla schopna dosáhnout. Přes všechny modlitby jeptišek a jejich dobrou vůli život na ni doléhal a štval ji jako kdykoli dříve. Přes napomenutí ze strany církve rozuměla ona rodina, u které Magdalena pracovala, svým náboženským závazkům jen v tom smyslu, že jí má poskytovat bydliště a jídlo podle práce. Jestliže by si přála žít lépe, musela by – jak brzy pochopila – dosáhnout nějaké odborné zdatnosti, kterou teď neměla a která, jakmile by jí dosáhla, byla by pro její nynější práci zbytečná. A jestliže si za oněch měsíců prožitých v ústavě uvědomila, že je správné usilovat o lepší život, než jaký dosud vedla, tím naléhavěji a vábněji ji teď volal svět se svými radostmi a nadějemi.

Ale jak to udělat? Jak? To byla veliká otázka. Její duše nebyla z těch důmyslných a statečných, jež jsou samy schopny vytvořit si zajímavý život. Ať o tom jakkoli přemýšlela a ať to jakkoli zkoumala, jen láska, jen a jen láska a obdiv k nějakému schopnému a milujícímu muži, který by jí poskytoval pomocnou ruku, připadala jí jako jediná věc, jež by mohla vyřešit její nejrůznější pozemské strasti.

Ale jak to udělat, jak přivolat lásku, aby byla dokonalá a nezraňovala? Dopustila se chyby, ke které by se v průběhu jakéhokoli počestného vztahu musela přiznat. Bylo by jí pro lásku a obdiv odpuštěno? Sama láska, mír, klid, šťastná spořádanost domácího života, jak se to domnívala spatřovat u lidí ve světě kolem – v jaké dálce se to třpytilo v podobě hvězdy!

A opět tu byla její matka.

Nedlouho potom, co se vrátila z ústavu, přiměla ji už sama osamělost spolu s pocitem odpovědnosti a soucitem vyhledat matku, aby se pak pokusila vytvořit aspoň zdání domova, byť nejubožejšího. Stále si říkala, že žádný domov nemá. V osamělosti jejího života znamenala matka nebo bude znamenat lidsky blízký, i když žebrácký sluch a hlas, místo, kam se lze uchýlit.

Když přišla za jednoho z volných odpolední do jejich posledního společného bydliště, dověděla se, že matku poslali na „Ostrov“, že se pak vrátila a že ji umístili v městském chudobinci. Magdalenin dotaz v chudobinci vedl k tomu, že se matka o ní dověděla a že pak znovu začala žít odkázána na dceru a žila tak do své smrti, a to trvalo asi rok.

Zatím však život ustavičně přese všechno Magdalenu přivolával a hnal vpřed, neboť dosud byla plna naděje a horečnosti mládí.

Než odešla z ústavu, v němž společně pracovaly, řekla jí Viola Pattersová při jednom z těch výbuchů důvěrnosti, vyvolaných vzájemnou přitažlivostí:

„Až budeme obě venku, ráda bych se s tebou setkala, ale nemá smysl, abys mi sem psala, poněvadž by mi to tak jako tak nedaly. Asi jim nebude po chuti, abychom se my dvě daly dohromady. Vypadá to, že mě vůbec nemají tak rády jako tebe. Ale napiš mi na adresu –,“ udala jakési jméno a přesnou adresu, „s poznámkou, aby to odevzdali mně, a určitě to dostanu.“

Ujistila Magdalenu, že patrně dostane dobré místo, jakmile se zbaví dozoru jeptišek, a bude pak moci pro ni něco udělat.

Za těch temných nových dní na to často myslila, a když na ni tísnivě doléhaly rozmanité životní zájmy, napsala jí konečně a brzy pak dostala pozvání, aby ji přišla navštívit.

Jak se však ukázalo, nemohla ve svém novém duševním stavu hledat u Violy cestu k lepšímu životu. Jak Magdalena brzy zjistila, patřila Viola ke skupině lidí, která si razila cestu způsobem, jehož se, jak si sama slíbila, chtěla navždy vystříhat. Viola bydlila ve vlastním bytě, který byl mnohem pohodlnější než všechna bydliště, v kterých kdy žila Magdalena, ale způsob, jímž se prodírala životem, nemohla Magdalena hned tak přijmout.

Ale ani její vlastní život nestál za nic, ať jakkoli měnila ubohá zaměstnání v obchodech a továrnách a doufala, že si tím přilepší. Když tak den za dnem pracovala, měla čím dál jasnější pocit, že jí ty chudičké úkoly, jimiž se lopotí, nevynesou nic, co by mělo trvalou hodnotu. Matka teď byla již mrtva a ona osamělejší než kdy dříve. Za těch několik let, kdy uboze žila z chudého výdělku, kdy pracovala a snila, její mysl se ustavičně zabývala láskou a vším, co by láska pro ni znamenala – co by znamenalo stisknutí tápající ruky, útočiště v srdci, jež by ji do sebe pojalo.

A pak podruhé v jejím nedlouhém životě láska přišla, nebo se aspoň zdálo, že přišla – jestliže nebyla nikde jinde, tedy jistě v jejím srdci.

Vlastním úsilím se teď stala prodavačkou v jednom z velkých obchodů a dostávala sedm dolarů týdně, s nimiž se protloukala životem. A právě tam se jednoho dne mezi zákazníky objevil jeden z těch lstivě svůdných mistrů v umění života, v němž se živobytí dobývá jen chytračením, jeden z těch mužů šťastně obdařených vábným zevnějškem, pro něž jsou ženy něco, co lze chytit na knírek se špičkami obrácenými vzhůru, na ješitně sčesanou kadeř, na bezvadné a nápadné prádlo, na šaty a boty tak svítící novotou, že to do světa každodenní práce vnáší úplné vzrušení. V jeho chování a pohledech byla roztomilost, kterou umí zplna ocenit jen ženské srdce – a to srdce, které se nevyzná v bezcennosti povrchního lesku.

Ano, pouhý půvab chtivého muže, jeho mělká, nesrdečná dvornost, lesk jeho očí i pleti, velkopansky nedbalé způsoby, jaké nikdy nespatřila v uzoučkém světě, v němž žila, to stačilo upoutat a udržet její zájem.

Opřel se o pult a prohlížel si papírnické výrobky a tužky, které prodávala, promluvil o cenách, o její práci, škádlivě se usmíval a celým svým počínáním jako by říkal, že je jedna z těch, jež mohou probudit jeho hluboký zájem. A současně ji začal přitahovat jakýsi živočišný magnetismus, jehož účinky si uvědomovala právě tak málo, jako kdyby byla kůl nebo kámen.

Objevil se jeden z mnohých, úhledný krasavec, který se začal zajímat o ni a o její drobný život. Naolejované a zvlněné vlasy staly se korunou na hlavě boha; knír a ostrý, krutý nos tvořily souzvuk vynikající krásy. I svalnaté ruce, jež tak uměly uchopit, pohybovaly se v hudebním rytmu. Než odešel, měla čas jen vytušit, jaký je zázrak tato dokonalá bytost. Ale bytost se jednoho z příštích dní vrátila a chovala se s milostivostí ještě důvěrnější a lichotivější.

Zaujala ho, jak jí příště řekl, a musí se stát jeho přítelkyní. Jednoho dne na ni čekal v době oběda a odvedl ji do lepší restaurace, než o jaké kdy snila, že do ní vstoupí, a při další příležitosti ho doprovázela na večeři.

Podle jeho slov byla krásná, nádherná. Práce tak drsná promarňuje květ jejího života. Měla by se za něj vdát a její nesnáze by se tím vyřešily. Patřil k lidem – tak jí to řekl –, kteří vydělávají velmi mnoho peněz, jestliže mají štěstí. Mohl by ji dokonce občas odvézt z města a spatřila by tak odlehlá místa a zajímavé končiny.

Pokud šlo o její zakrslý život, jak jej mohl poznat z těch drobností, jež se neubránila prozradit, naprosto se o něj nezajímal. Že její život byl dosud tak ubohý, v tom nebyla žádná její vlastní chyba…

Láska, láska, láska… Vždy týž příběh. Když mu nakonec v záchvatu obdivu a lásky za jeho velkomyslnost pověděla o své veliké chybě, na chvíli se zatvářil, jako by byl vážně zamyšlen, a přešel to pak jako něco nepříliš důležitého, jako dojemně dětinský omyl. Pak došlo k jedné z těch rychlých a ukvapených svateb, jež jsou běžným zjevem v houštinách podsvětí chudoby, kde třeba hledat sebezáchranu. Nalezli duchovního a ve světle jeho mravní sebejistoty zdál se jejich svazek ideální. Pak se ubytovali v obyčejném penzionu a začal nový a lepší život, v němž se teprve všechno mělo uskutečnit.

VII

Kdo zná kruté a nemilosrdné způsoby onoho určitého typu dravců z podsvětí, kteří vybírají mláďata z hnízd a kradou výhonky z polí, kteří vidí život jen jako loviště, kde lze zotročovat ty, kdo jsou duševně nebo tělesně slabší než oni sami, tomu se tento popis nebude zdát přehnaný ani nesprávný. Jsou to Faginové pohlavního života, tvorové, kteří mění ženy jako kabáty a kteří si umějí život hanebnými cestami velmi usnadnit, a jejich oběti, jež je dobře poznaly, vždy budou tvrdit, že alespoň na čas pod jejich dohledem nebo dozorem byly dost šťastny.

Tak tomu bylo s Magdalenou a s jejím milencem. S pobavenou a smějící se snášenlivostí hleděl na její přirozené, i když zpozdilé úsilí vytvořit ovzduší domova kolem jejich životů, o nichž se domnívala, že jsou spojeny, vystavět domov pro budoucnost, v které měli spolu žít, a viděl v tom jen něco bezcenného a směšného, kdežto pro ni to bylo, jako by se otvírala nebesa a poskytovala jí výhled do nového světa. V jeho lásce a v jeho péči měla přece najít mír. Později, jestliže nikoli hned – neboť si již postěžoval na okolnosti, které mu teď nedovolovaly pracovat –, měli shromažďovat výsledky své práce do společné pokladny a připravovat se tak na lepší život, jenž brzy nastane – připravovat domov, ideálně šťastné manželství kdesi ve světě. Dokonce pomýšlela i na děti.

Nikterak ji nezarazilo, že si brzy opět postěžoval na dočasné obtíže, pro něž bylo nezbytné, aby oba šetřili, a že ji také požádal, aby si prozatím, „než urovná svoje záležitosti“, našla nějaké zaměstnání, v němž by vydělávala mnohem víc než v tom dosavadním.

Vždyť jí bylo nepopsatelnou radostí pracovat pro svou lásku, neboť se vskutku dostavila láska, jež přece řeší všechny pozemské trampoty, jež odbourává všechny přehrady, i ty, jež jsou takřka nepřekonatelné. Teď tedy konečně měl její život rozkvést. Skončila osamělost a pominula tísnivá lhostejnost velikého moře života.

Ale právě tak jako v onom prvním případě probuzení nastalo rychle a znamenalo rozčarování. Když viděl, s jakým poníženým zbožňováním pohlíží na jeho povrchní kouzlo, když viděl, že jeho prázdná, lstivá duše znamená pro ni počátek i konec všech věcí, bylo mu tím snadnější říci jí a brzy pak naléhat, že se musí uchýlit k nejsnadnějšímu a nejrychlejšímu vydělávání peněz – co to znamenalo, to si k svému zoufalství uvědomovala –, neboť velmi nutně potřebuje velkou částku. Dovršil to obvyklým vyprávěním o hrozícím neštěstí, o náhlé prohře v kartách, o tom, že by to všechno mohlo skončit jeho uvězněním a jejich nucenou odloučeností.

Rychle jí také pověděl o mnoha případech, kdy ženy podobně zachránily mnohé z jeho přátel, o mnoha „pošetilcích“ a „hlupácích“, kterých je plno v ulicích a které ženy mohou snadno zlákat a vykořistit. Proč by váhala? Jen ať pomyslí na ty hubené, žebrácké mzdy, které dosud dostávala, na nicotnost svého dřívějšího života. Proč by teď ohrožovala jejich společnou budoucnost? Proč se nad tím pošetile rmoutit? Podle jeho soudu to pro lásku bylo pouhé nic. Což by to pro ni byla taková oběť? Takto ji přemlouval.

Tentokrát však na ni nedolehl stud a strach ze zatčení, nýbrž pociťovala to jako urážku, které se na ní dopustil milovaný muž a která řezala, pálila, sežehovala a zraňovala.

Jak si teď začala znovu mlhavě uvědomovat, milovaný muž by si tak neměl počínat. Jestliže láska byla to, o čem vždy snila, což ji milovaný muž neměl nad všechno jiné chránit a zachovávat pro sebe? A nyní došlo k tomuhle. Milovaný muž ji posílal, aby postávala v průchodech a před okny, aby „dělala oči“.

Právě toto se v jejím mozku a srdci ustavičně otáčelo jako kolo. Neboť přes drsnost svých dosavadních citových zkušeností věřila, že takto láska nemá vypadat, že si milovaný muž nemá takto počínat.

Tvářnost, jež se až do této hodiny a ještě i dlouho později zdála tolik hodna zbožňování, podobně jako tomu bylo s tvářností jejího prvního milence, ony oči, jež vypadaly, jako by na ni vyzařovaly lásku, ony rty, jež se usmívaly tak milostivě a líbaly ji, ruce a paže, které se jí dotýkaly a které ji svíraly, ne, nic z toho se nemělo podílet na násilí, které ji sem dohnalo.

Láska by měla znamenat něco lepšího. On sám jí to na počátku říkal – hovořil přece o tom, že pro něj má větší cenu než cokoli jiného – a teď tohle!

A pak jednoho večera o celý rok později nastalo vyvrcholení. Byl víc než jindy podrážděn nějakou ztrátou peněz a vůbec nutností snášet její přítomnost, i když mu dosud mohla prospět do jisté míry jako otrokyně, a jal se k ní mluvit s divokou zuřivostí.

„Co zas chceš…! Jdi k čertu! Myslíš si, že jsem nějaké nemluvně? Pusť mě. Nech toho dolézání. Mám toho po krk. Říkám ti, nechytej mě za ruku! Mám toho dost, zatraceně dost! Ať jsi odtud! Ať jsi odtud – a nikdy se už nevracej! S tím je konec – konec – slyšíš? Myslím to zatraceně vážně… Jednou provždy konec. Už ať jsi odtud, a to navždycky. Nevracej se. Už jsem ti to říkal několikrát, ale tentokrát to platí! Rychle ať jsi odtud – kryso! – a ať tě tu nikdy už nevidím, slyšíš, ty zatracená příživnice!“

Odstrčil ji, současně otevřel dveře, a když viděl, že ho stále ještě prosí a že se k němu tiskne, odhodil ji takovou silou, že si poranila levé oko a zápěstí levé ruky o zárubeň dveří.

Bylo slyšet výkřiky: „Frede! Frede! Prosím tě! Prosím!“ a pak dveře zabouchly a ona zůstala venku, opírajíc se bezútěšně a zdrcena o zábradlí schodiště.

A pak na ni jako již dříve dolehla krutost a nevyzpytatelnost života, jenže tentokrát měla mnohem méně naděje, jež by jí mohla být oporou. Všechno bylo tak temné a beznadějné. Často v těchto hodinách myslila na rychle plynoucí, ledovou vodu řeky, jež se leskla odrazy zimního měsíce, a pak opět na klid a mír Domu dobrého pastýře, na jeho chráněnou odloučenost od života, na ten jediný skutečný domov, na jediné útočiště, které kdy poznala. Takto zahloubána a potlačujíc občasné vzlyky, ubírala se pak širokými ulicemi směrem k tomuto útočišti a plna lítosti myslila na ponižující milostný život, jenž nyní skončil – na sen o lásce, která nikdy, už nikdy nemohla pro ni nastat.

VIII

Přísné červené zdi ústavu byly stejné jako dříve, ale byly teď v mrazivém svitu zimního měsíce temné, pokryty šedí a studené. Sehnutá, zamyšlená, zpola zmrzlá a plačící ušla dlouhou cestu. Nejednou po té cestě přiměla ji beznadějnost jejího života i snů, aby se zastavila, a vybízela ji, aby s novou rozhodností zamířila k řece – a jenom živé, povzbudivé vzpomínky, které si zachovala na truchlivě útulný dům, na jeho přísný mír a klid, na účastnost sestry Anežky i matky Berty, jenom to ji vedlo dál.

Cestou uvažovala, zda ji vůbec přijmou, neboť jí přece mohli tolik vyčítat její truchlivý příběh. A přece ji to neodolatelně nutilo kráčet vpřed, tak ubezpečující byla vzpomínka na ten dům, který pak spatřila tichý a bez jediného rozsvíceného světla. Přece však nakonec jedno světlo objevila, a to u postranních dveří – nikoli u velké chladné brány, kterou ji vpustili, když sem přišla poprvé, nýbrž u vrátek umístěných poněkud stranou, která takřka ani neznala; a k těmto vrátkům po truchlivém váhání přistoupila, pak zazvonila a jakási ospalá jeptiška ji vpustila dovnitř a uvedla do tepla a ticha vnitřní předsíně. Jakmile byla uvnitř, kráčela mechanicky k bronzovým vratům, která podobně jako vězeňská vrata uzavírala chodbu, a zde unaveně klesla na jednu z prostých židlí stojících poblíž okénka ve vratech a zahleděla se skrze ně.

Poraněné oko i odřené ruce ji bolely. Na kabátku, který byl trochu vybledlý, a na pomačkaném klobouku, který měla nepořádně nasazen, neboť jí bylo příliš zle, aby na něco takového myslila, leželo trochu sněhu. Když sestra tajemnice, pověřená dozorem nad místnostmi po půlnoci, uslyšela kroky a přišla k vratům, Magdalena znaveně vzhlédla a její drobné, začervenalé, drsné ruce zůstaly ležet v klíně.

„Matko,“ řekla prosebně, „můžete mě vpustit dovnitř?“

Když si pak vzpomněla, že ji může přijmout do ústavu jen matka Berta, dodala unaveně:

„Je přítomna matka Berta? Byla jsem už tady v ústavě. Pozná mě.“

Sestra tajemnice si ji zvědavě prohlédla, neboť vytušila v dívce víc oné nekonečné bídy, než kolik jí zde spatřila, a když viděla, že je buď nemocná, nebo plna zoufalství, pospíšila zavolat svou představenou, podle jejíhož nařízení měly se jí hlásit všechny takové žádosti o přijetí. Jakmile odešla, byl v předsíni naprostý klid. Brzy pak bylo slyšet kročeje v dřevácích a v čtvercovém okénku se objevila vrásčitá, věkem poznamenaná tvář matky Berty.

„Co se děje, mé dítě?“ zeptala se zvědavě i mírně, udivena zuboženým stvořením, jež přišlo v tuto hodinu.

„Matko,“ jala se Magdalena rozechvěle mluvit, když vzhlédla a poznala ji, „pamatujete se na mne? Jsem Magdalena. Byla jsem tu před čtyřmi lety. Byla jsem v dívčím oddělení. Pracovala jsem v dílně se šicími stroji.“

Život a všechny ty konce jejích rozechvělých nadějí ji tolik ubily, že ani teď v tomto ústavě neočekávala nic jiného než lhostejnost a odmítnutí.

„Skutečně, pamatuji se na tebe, mé dítě. Ale co tě sem přivedlo? Máš poraněné oko a ruce.“

„Ano, matko, ale neptejte se mne, prosím – aspoň teď ne. Prosím vás, přijměte mě! Jsem tak unavena! Tak zle se mi vedlo!“

„Samozřejmě, mé dítě,“ pravila matka a otevřela dvířka ve vratech. „Můžeš vejít. Ale co se ti stalo, dítě? Čím se to stalo, že jsi na tváři a na rukou zraněna?“

„Matko,“ prosila Magdalena znaveně, „musím teď na to odpovídat? Jsem tak nešťastna! Můžete mi zas dát, co jsem zde nosívala na sobě, a poskytnout mi postel na dnešní noc – onu malou postel tam pod lampou?“

„Ale ano, samozřejmě to dostaneš,“ řekla jeptiška, když vytušila veliký zármutek. „A nemusíš teď nic říkat. Myslím, že vím, k čemu došlo. Pojď se mnou.“

Vedla ji holou, slabě osvětlenou chodbou a pak po železných pevných schodech, jež se pod kroky rozeznívaly, až došly jako tenkrát do nepřívětivé, avšak bezvadně čisté místnosti, kde byly koupelny a koše na špinavé prádlo.

„Teď se svlékni, mé dítě,“ pravila, „a vykoupej se. Přinesu ti něco na zraněné oko.“

Když se zde teď znovu ocitla, jala se Magdalena odkládat ty dojemně okázalé jemnůstky, kterými se na čas zdobila a které v ní probouzely stud: košili z žebrované látky, kterou si teprve nedávno koupila v matné naději, že jej zaujme, obyčejný klobouček, za který zaplatila deset dolarů, pruhovaný živůtek, jenž jí kdysi dělal radost, neboť doufala, že jej tím potěší.

V jakési otupělé beznaději svlekla si boty i punčochy, a jakmile matka Berta odešla, ponořila se do teplé čisté lázně, kterou jí připravily. Potlačila vzlyknutí, když vstupovala do lázně, a musela při koupání potlačit další. Pak vystoupila, osušila tělo, pokryla je čistým, jednoduchým kusem bílého prádla, jenž tu ležel na židli, kartáčovala si vlasy a zlehka se dotýkala oka, až pak přišla matka s mastí, kterou jí oko potřela.

Pak kráčela za matkou dalšími tichými chodbami, které jí připadaly kdysi tak pusté, teď však byly útěšné ovzduším klidu a míru, a dospěla tak do veliké místnosti s mnoha řadami prostých bílých železných postelí, pokrytých sněhově bílým prádlem a osvětlených jen červenými lampičkami nebo drobnými svíčkami, které tu a tam hořely poblíž těch idealizujících obrázků, pod nimiž spalo tolik dívek, které se jí podobaly. Nad postelí, na které kdysi spala a která náhodou byla volná, hořela lampička, v níž poznala tu dávnou – svoji lampičku, jak na ni vždy myslívala – pouhý drobný, blikající plamen před soškou Panny Marie. Když sošku spatřila, musela potlačit vzlyknutí.

„Jak vidíš, mé dítě,“ pravila matka představená poeticky, „jistě to tady na tebe čekalo. Je to tu prázdné. Jako by to bylo čekalo, že přijdeš.“

Mluvila tiše, aby neprobudila dlouhé řady spících žen, a pak odhrnula pokrývku na posteli.

„Ach, matko,“ náhle zašeptala Magdalena, když došla k posteli, „necháte mě tady navždy? Nechci už nikdy odtud odejít. Vedlo se mi tak zle. Budu pracovat ze všech sil, jestli si mě tu necháte!“

Zkušená jeptiška na ni udiveně pohlédla. Nikdy dosud neslyšela takovou prosbu.

„Ale ovšem, mé dítě,“ řekla. „Chceš-li tu zůstat, jistě to budeme moci zařídit. Je to u nás neobvyklé, ale nejsi jediná, i jiné od nás kdysi odešly a pak se vrátily. Bůh a Panna Maria jistě vyslyší tvou modlitbu za všechno, co je spravedlivé. Teď však ulehni a spi. Potřebuješ si odpočinout. Vidím to na tobě. A zítra nebo kdykoli později – nebo nikdy, jak budeš chtít – můžeš mi povědět, co se stalo.“

Velmi jemně ji přinutila, aby ulehla, urovnala na ní pokrývku a pak jí položila chladivou vrásčitou ruku na čelo. Magdalena v odpověď ruku uchopila, přitiskla si ji k rtům a držela ji tak.

„Ach, matko,“ vzlykala, když se nad ní jeptiška sklonila, „nepouštějte mě už nikdy ven do světa! Že mě nepustíte? Jsem tak unavena! Tolik unavena!“

„Ne, má drahá,“ konejšila ji matka, „nepustíme tě, pokud sama nebudeš chtít. A teď se utiš. Nebudeš nikdy muset ven do světa, jestliže sama nebudeš chtít.“

Odtáhla pak ruku od rtů, jež ji líbaly, a po špičkách tiše odešla z místnosti.

Na okraji života

Muži ve tmě

V obvyklém smyslu toho slova tu není skutečná tma, neboť veliká žlutá elektrická lampa vrhá nazlátlé světlo v širokém kruhu, ale je čtvrt na dvě za studeného lednového jitra a tato lampa je tu jediným blízkým světlem. Kanceláře velkého novinářského střediska, před nimiž na chodníku je jeviště tohoto výjevu, jsou temné a mlčenlivé. Veliké rotačky v každé z těch okolních novinářských budov se chystají mohutně se rozběhnout, a kdyby lidé, kteří tudy procházejí, přestali šoupat nohama, bylo by slyšet hluk těchto příprav. Když pak o málo později začnou skutečně pracovat, lze je slyšet, lze slyšet ten spěšný, temný a přitlumený zvuk – a vychází z nich vodopád novin, na které svět čeká jako na své každodenní dráždidlo, a čeká na ně takřka právě tak jako na chléb, který dostáváte na práh dveří pro svoje tělo.

Ale kdo jsou ti zvláštní lidé, kteří se zde v této předjitřní hodině zřejmě shromažďují? Před několika minutami tu nebylo vidět nikoho, ale teď už jsou tamhle tři nebo čtyři a hovoří spolu o příčinách nynějších zlých časů, a zde ve stínu velikých vrat jsou další tři nebo čtyři. Jestliže se pak rozhlédnete, spatříte je přicházet ze všech stran, spatříte je, jak sem vždy vklouznou ze stínu směrem k světlu, kde již sedí tlustá, stará irská žena vedle prázdného novinářského stánku a čeká, až si jej bude moci upravit, neboť na něm dosud nic nemá. Zprvu se zdá, jako by to všechno byli muži jednoho typu, všichni jsou tak malí, pod váhu a vychrtlí. Ale o málo později zjistíte, že si výškou a vahou nejsou všichni tak podobni, jak vám připadalo, a že patří k různým národnostem. Ale je jisté, že jsou všichni prochladlí a trochu netrpěliví. Stále přecházejí, otáčejí se a hledí na hodiny radniční budovy, kde žlutý ciferník ukazuje čas, nebo se dívají dolů ulicí a občas tiše hovoří, ale ne příliš mnoho. Padne mezi nimi velmi málo slov.

„Co se to tady děje?“ zeptáte se muže, který stojí nejblíže a který by mohl o tom podat zprávu, neboť tu již prodlévá dost dlouho.

„Nic,“ praví. „Čekají na ranní noviny. Každý se snaží být první tam, kde někoho hledají.“

„Ach tak!“ zvoláte, když vám svitlo. „Jsou tu tedy, aby získali náskok. A čekají tady celou noc? To je hodně kruté, viďte?“

„Ani nevím. Jsou to většinou Švédové a Němci.“ Říká to, jako by tyto dvě národnosti a nepochybně i některé jiné nepotřebovaly žádné lidské ohledy. „Jsou to většinou číšníci, kuchaři, uklízeči a umývači nádobí. Jsou tu také jiní, ale většinou jsou to číšníci.“

„Myslíte, že i tamhleten starý muž – ten s bílou bradkou – je číšník?“

„Ach ne. To není číšník. Nevím, co je – patrně žebrák. Takové lidi nikde nechtějí. Ale ti ostatní jsou číšníci, všichni ti mladí.“

Podíváte se na ně a jsou skutečně svým způsobem mladí, ale jsou vyhublí, mají tenké rty, úzké hrudníky a bledé tváře, všichni jsou trochu otrhaní a pod pažemi mají balíčky buď z novinového nebo hnědého papíru – patrně se v nich skrývají zástěry.

Začnete uvažovat a s pomocí přítele, který vám poskytne některé údaje, uděláte si celkový obraz. Toto město je skutečně obrovské, kruté a mrazivé a tito muži se octli, v každém případě aspoň dočasně, na nejnižším stupni žebříku. A přitahují je jako vyhlídka na získání práce ony sloupce inzerátů v úspěšných ranních novinách. Přicházejí sem tak časně za studené noci, aby získali náskok, než je bude moci předběhnout jiný uchazeč o některé z těch míst. Kdo dřív přijde, dřív dostane, co žádá.

A zatímco tu takto stojíte a uvažujete, přistoupí k vám jiný člověk. Nevypadá ani do té míry blahobytně jako ten, s kterým jste dosud mluvili; zdá se hubenější, vychrtlejší.

„Šéfe, podívejte se na tohle,“ říká a otvírá dlaň, v které vám ukazuje něco lesklého. Vypadá to jako zlato.

„Nechci,“ odpovídáte neklidně. (Byli jste předem varováni.) „Ne, nechci se na nic dívat.“

„Jen se podívejte,“ trvá na svém.

„Ne,“ odpovídáte podrážděně, ale přece jen se vlažně nebo i odmítavě podíváte a spatříte zlatý prsten s pečetní plochou, na které jsou vyryty iniciály.

Zavírá hubenou dlaň a zastrkuje ji zpátky do kapsy. Chystá se už odejít, ale tu ho napadne něco jiného.

„Hledáte práci?“ táže se.

„Ne.“

„Nejste kuchař?“

„Ne.“

„A já si myslel, že jste nějaký vrchní kuchař – taky sem někdy některý z nich přijde.“

Je to pochybná poklona, ale lepší než nic. Trochu se obměkčujete.

„Jsem číšník,“ sděluje vám, když na okamžik upoutal váš zájem. „To znamená, že dělám číšníka, když mi to zdraví dovolí. Teď jsem na tom trochu špatně. Nejlepší, co mohu dostat, je mytí nádobí. Ale jsem číšník a dělal jsem vrchního. Ale tihle lidé tady, o těch se nedá ani mluvit. Všichni pracují jen v laciných krčmách. V sobotu večer se obyčejně opijí, a když v neděli nejsou včas na místě, dostanou vyhazov. Šéf přijme někoho jiného. Pak přijdou v neděli nebo v pondělí sem.“

Jste nakloněni pomyslit si, že tento popis souhlasí s tím, co pozorujete na některých z těch lidí, ale co ti ostatní, kteří vypadají jako otcové rodin, kteří jsou ustaraní a utrápení?

„Ale ovšem, jsou tu i jiní,“ říká vám onen rádce. „Každý den jsou v novinách tři sloupce inzerátů, kde hledají lakýrníky. Skoro každý den v jednom sloupci hledají sazeče. Lidé si celý rok dávají malovat byty. Hledají se nádeníci. Také truhláři. Něco pro ně se tam také najde. Ale nejvíc je toho pro číšníky, kuchaře a umývače nádobí.“

Ptáte se v duchu, zda je to skutečně pravda, ale vypadá to věrohodně. Tihle lidé jsou zřejmě ve většině případů kuchaři a číšníci. Je nezbytné, aby zde čekali tak časně, poněvadž restaurace a hotely mají obvykle otevřeno po celou noc. Možná, že to tak je.

A po celou dobu se v duchu ptáte, proč už nedostávají noviny. Je to hanebnost, že zde ti lidé musí stát tak dlouho. Je tu již teď veliký zástup, dvě stě nebo tři sta lidí. Prochází tudy strážník a udržuje volný průchod. Není naladěn přátelsky.

„Ustupte tady,“ nařizuje hněvivě. „Říkám vám to naposled!“

Otvírají se veliká vrata.

Náhle se v nich objevuje chlapec, nesoucí velký balík nejúspěšnějších ranních novin, a má je naloženy tak, že hrozí spadnout. Vypadá to v tom davu kolem, jako by se všichni chtěli na něj vrhnout a vyrvat mu noviny. Ale uzavírají jen za ním uličku, kterou prošel. Když dojde ke stánku oné irské ženy, utvoří se kruh, k němuž se všichni chtějí dostat a kam napřahují ruce. Volají jméno listu. „Dej sem – – –,“ a po několik minut vzrušujícím způsobem kvete obchod s ranními novinami. A pak se muži s novinami rozběhnou, jako psi odbíhají s kostí. Spěchají k nějakému blízkému světlu a dívají se nahoru dolů po sloupcích. Někdy si něco zaškrtnou a pak je vidíte, jak spěchají pryč. Vybrali si, kde budou hledat svoje vyhlídky.

Z jednoho hlediska je to divadlo budící soucit, z druhého je to obraz doslova strašlivý. Onen umývač nádobí (nebo bývalý číšník) vám poví, že ve většině těchto míst nelze mimo spropitné vydělat víc než pět dolarů týdně s noclehem. A řekne vám hned, že nocleh bývá hrozný. Zatímco s ním takto hovoříte, vidíte tudy procházet nějakého pansky oblečeného novináře s dobrým platem, který se opožděně ubírá domů. Jaký je to do nebe volající protiklad!

„Tak jsem si myslel včera večer,“ hovoří k vám váš známý umývač nádobí, „že dostanu práci. A teď jsem si myslel, že by někdo mohl koupit tenhle prsten. Ráno mi na něj půjčí v zastavárně dolar a pětasedmdesát centů. Nemám na noviny, jinak bych o tom nemluvil. Obyčejně to tam na začátku týdne dám a v sobotu to vyplatím. Zítra to tam dám a zkusím pak večer dostat práci.“

Jaký příběh! Jaké stísňující svědectví!

Saháte do kapsy a vytahujete čtvrt dolaru. Kupujete mu noviny. „Dobře pořiďte,“ říkáte mu povzbudivě – ale ta bída! Ty hlubiny! Když si jen člověk představí, že kdokoli z nás může k tomuhle dospět!

Když odchází, pozorujete i ostatní, jak odcházejí, a pak sem doléhá ticho a noc. Není zde ani potuchy po nějakém dopravním ruchu, není zde třeba světla. Stará irská žena se dává do truchlivého čekání, patrně na jitro. Tu a tam si nějaký chodec koupí noviny, ale to se stane zřídka. A ti ostatní se již rozešli do všech stran větrné růžice; v Brooklynu, na Manhattanu, v Bronxu, v Hobokenu, na Staten Islandu čekají před odřenými dveřmi restaurací; sedí na schodech, zaujali místo hned u vchodů. Mají právo žádat o místo jako první, mají právo být první, poněvadž jsou zde první – jaká skvělá výsada!

A my – my se zatím převrátíme v svých snech na druhý bok a spíme dál. Veliký svět jde dál. Tohle nám není určeno. Nepatříme k těm lidem ve tmě.

Muži v bouři

Je zimní večer. Teskné barvy noci začínají doléhat na všechno už ve čtyři hodiny. Hustě padá jemný, štiplavý, bičující sníh, hnaný rychlým větrem, takže letí v dlouhých tenkých provázcích. Ulice je jím vystlána, je tu z něho šest palců vysoký, studený a měkký koberec, udusaný do hněda kopyty potahů a lidskýma nohama. Lidé kráčející po Bowery prodírají se jím se sklopenými hlavami, se zdviženými límci a s klobouky naraženými až na uši.

Před špinavou čtyřpatrovou budovou se shromažďuje zástup mužů. Nejdříve přijdou dva nebo tři, kteří pak postávají u zavřených dřevěných vrat a dupou nohama, aby se zahřáli. Nepokoušejí se vejít dovnitř, přecházejí jen truchlivě z místa na místo, strkají ruce hluboko do kapes a dívají se kolem po zástupu a na přibývající rozsvícené lampy. Jsou tu starci s prošedivělými vousy a zapadlýma očima; jsou tu i lidé poměrně mladí, ale vyhublí nemocemi; jsou tu muži středních let.

Jak roste dav poblíž dveří, přibývá i tichých hlasů. Nejsou to rozhovory, nýbrž běžné poznámky, určené komukoli. Jsou v tom i nadávky a lidová rčení.

„Měli by si pospíšit.“

„Koukejte na toho chlupatýho, jak tu hlídá.“

„Tohle prej teda není žádná zima.“

„To bych rači byl s Pearym.“

Zavane prudší vítr a oni se shlukují těsněji. Není tu žádný hněv, žádné vyhrožování. Je to jen zachmuřená vytrvalost, neprosvětlená ani vtipností, ani kamarádstvím.

Hlučně tu projíždí automobil a v něm sedí opřena jakási postava. Jeden z těch lidí nejblíž u dveří ji zahlédne.

„Podívejte toho chlapa, jak si jede!“

„Tomu asi není zima.“

„Ach jo!“ zvolá jiný, když je už automobil daleko z doslechu.

Zvolna dopadá noc. Po chodníku spěchají zástupy směrem k domovům. Ale tito muži zde stojí dál kolem dveří a nemají se k odchodu.

„Copak to nikdy nechtějí otevřít!“ praví jakýsi ochraptělý hlas.

To jako by probudilo všeobecný zájem o zavřené dveře a všichni se zahledí k nim. Dívají se na ně jako němá zvěř, jako psi, kteří hrabou nohama, skučí a upřeně hledí na kliku. Kolébají se ze strany na stranu, mžikají očima a brumlají někdy nadávky, někdy nějaké poznámky. Čekají však dál a sníh dosud víří kolem a bodá je.

V okně nade dveřmi se objevuje záblesk světla, které tam za nimi někdo rozsvítil. Mezi čekajícími nastává vzrušení. Na starých kloboucích a vyhublých ramenou se vrší sníh. Hromadí se tam v malých návějích a v záhybech, ale nikdo jej nestřásá. Uprostřed zástupu jej teplo a dech rozehřívají, a tak jim voda stéká z okrajů klobouků a po nosech, ale nemohou zvednout ruce, aby kapky setřeli. Na těch, kdo stojí na vnějším okraji zástupu, sníh netaje. Ti, co se nemohou dostat doprostřed davu, sklánějí hlavy proti větru a celí se shýbají.

Konečně zarachotí klíč v zámku a zástup nastraží uši. Kdosi zvolá: „Tak jen pomalu!“ a pak se dveře otevřou. Na okamžik nastane strkání a tlačenice v truchlivém, zvířecím tichu a pak davu začne ubývat. Mizí dovnitř jako odplouvající klády a zmizí pak úplně. Mokré klobouky a mokrá ramena, prochladlá, ubohá, bručící hmota proudí mezi ztemnělými stěnami. Je právě šest hodin a v tvářích spěchajících chodců je vidět touha po večeři.

„Prodáváte tady něco k jídlu?“ ptá se jeden z mužů prošedivělého starce v bačkorách, který otevřel dveře.

„Ne, jen noclehy.“

Čekající zástup je na noc ubytován.

Muži ve sněhu

Zimní dny ve velkém městě poskytují zvláštní pohledy. Jestliže sněží, na ulicích je rázem blátivá kaše a všemu podnikání to dělá do značné míry potíže. První vločky jsou hezké na pohled; vzduch se naplní poletujícím peřím a obloha se nízko zastře tesknými mraky. Pak nastane plískanice a bláto a nezřídka i pronikavá zima. Město se rozezní hlukem a skřípěním promrzlých povozů a muži i ženy, obrovský proud lidstva, jenž plní ulice, spěchají z místa na místo, aby skončili práci a nezbytnou pochůzku, která je donutila vyjít ven.

V některých částech města zastihneme v takových dnech skupiny mužů, které příroda a okolnosti ustanovily, aby byli nedílnou částí každého větrného sněžení. Podobají se rackům, kteří sledují na moři hejna ryb. Chudoba je navzájem spřízňuje a dává jim svým způsobem znaky oddělené vrstvy. Nejsou vždycky jen ubozí tělesně, nýbrž také duševně a pozemské statky samozřejmě nemají žádné.

Jako je tomu s racky a jejich rybami, daří se jim vždy něco získat z bouře. Jejich osud je závislý na osudu oněch najímatelů, kteří uzavírají s městskou správou smlouvu na odstraňování sněhu, a je možné je vídat v celých stovkách, nikoli vždycky v takových hodinách a za takových podmínek, na které by bylo příjemné pomyslit, v okolí těch kůlen, kde je skryto nářadí pro odstraňování sněhu a kde se vydávají potvrzení o jejich denní práci. Za časných jitřních hodin, kdy se začíná rozdělovat práce, lze je tu vidět prochladlé, bez zimníku, často s holýma rukama i bez šátků na krk, bez límců, a jestliže nějaký mají, je to jen cár, a v kloboucích, které jsou příliš pohmožděné a omšelé, aby je bylo možno poctít tím jménem.

Městská správa obvykle platí těmto mužům za nakládání sněhu dva dolary denně. Ale najímatelé je někdy nechtějí přijmout ani za tuto mzdu, poněvadž obvykle dávají přednost náhodně uvolněným zdravým dělníkům; ale tlak, který vykonává na najímatele městská správa a veřejnost, nutí je ukazovat dobrou vůli. A tak jsou na dočasnou práci přijímány tisíce těch, o kterých by jinak ani neuvažovali, a to jsou právě oni.

A tak tu v tomto studeném, drsném a krušném počasí stojí jako ovce, které čekají, až budou vpuštěny do ovčince. V jejich úsilí udržet se při životě není žádná zvláštní horlivost. Hladovějí po životě, ale je to hlad skleslý a bez ducha, poněvadž jej nic nepovzbuzuje. Tak dlouho byli hnáni a štváni po světě ve svém úsilí vydělat si na živobytí, až většinou již propadli beznaději a ztratili odvahu. Tato sněhová bouře, jež pro mnohé znamená pohodlí v domácí odloučenosti a zábavu, je pro ně drsnou příležitostí – je pro ně kůrkou ze stoky, ale kůrkou.

A proto jsou zde tak časně ráno, ještě za tmy. Stojí v dlouhé řadě před najímatelovou kůlnou a čekají, kolik z nich bude najímatel potřebovat. Přijímá je muž u zaskleného okénka, vsazeného do dveří. Je to bodrá, hmotařská, praktická duše, která po rozumové stránce ničím příliš nevyniká, ale je nadána velikým smyslem pro zisk. Je to muž, kterého nezajímá, jak vypadají a žijí ti lidé před ním. Nic pro něj neznamená, že je to ve většině případů poslední zoufalé napřahování ruky po stéblu trávy. Udělá tenhle člověk nějakou práci? Spokojí se jedním dolarem a pětasedmdesáti centy místo těch dvou dolarů, které platí městská správa? Doslova takto se jich na to neptá; dělá to jinak.

„Máš lopatu?“

„Nemám.“

„Tak tě lopata bude stát pětadvacet centů.“

„Nemám je.“

„To je v pořádku. Necháme si to z tvého platu.“

Ale nejen za dnešek, nýbrž za všechny další dny práce bude se mu srážet pětadvacet centů za lopatu. Někteří říkají, že lidé lopaty kradou, ale každá skupina má svého předáka, bez předákova přikývnutí nedostane nikdo ani haléř a tito předáci jsou odpovědni za lopaty… Tedy – – –

Ale tito muži dodávají životu města trochu dramatického zbarvení, ať už je jejich trmácení jakékoli. Je přitažlivé a často v nás budí soucit, vidíme-li, jak jdou v houfu třeskutými zimními ulicemi za velikými vozy, jež odvážejí sníh. Viděl jsem starce s bílými vousy a neostříhanými prošedivělými vlasy, jak nakládají sníh na vůz. Viděl jsem vyhublé, nedoživené chlapce bez svrchníků a s dlouhýma, hubenýma, začervenalýma rukama, jež čouhaly z nedostatečně dlouhých rukávů, jak dělají totéž. Viděl jsem chudokrevné žebráky, přespávající na lavičkách, a lidi stižené souchotinami, jak špatně oblečeni jdou za vozy a slabýma rukama v chladu a sněhu házejí lopatou.

Při nejlepším lze říci o životě jen tolik, že je to smutná směs náhod. Osud si v narození i smrti počíná tak náhodně, že je těžko něco proti tomu namítat. Tak lhostejně drtí sny králů i žebráků, spícímu muži dává zlaťáky a plahočícímu se dříči bere i to málo, které si vydělal, že je z toho člověk nakonec zmaten. Mnozí z toho nebo onoho důvodu snadno kritizují, a někdy možná spravedlivě, ale je také opravdu snadno porozumět, jak k tomu všemu mohlo dojít. Nebylo tu vždy dost důvtipu, nastaly nemoci, snad tu byla i mravní zkaženost, nějaký přestupek proti počestnosti, a léta vzestupu pominula; kdo se všemi silami chtěl dostat nahoru, spadne zpět. Nyní nezbývá nic jiného než boj o obživu, sbírání drobtů tam dole na dně. A tak to dělají tito lidé.

Tyto sněhové přívaly podobně jako fronty na chleba a noclehárny na Bowery mohou jim něco poskytnout; ne mnoho. Uplyne několik dní a je po sněhu. Uplyne několik dní a slunce teplého dne ukončí jejich příležitost k práci. Vrátí se k truchlivým náhodným výdělkům, odkud se vynořili. Jen teď je lze vidět pohromadě, zde v chladu a sněhu, kdy házejí lopatami.

Ale rád myslím na tyto dělníky minulých dní, jak jsem je čas od času vídal čekat za večerů před kůlnami. Přece jen to něco znamená, být jedním z „vyvrženců“ a čekat na drobnou, ale vskutku zaslouženou částku peněz. I v této chmurné řadě lidí můžete spatřit trochu takového uspokojení. Za časné tmy zimního večera podupávají tito muži pod rozsvícenými lampami nohama, aby se zahřáli. Čekají na mzdu, jako to dělají po každém pracovním dnu, a v jejich srdcích je jakási mdlá odezva při pomyšlení na to, co získali – dolar a pětasedmdesát centů za dlouhý den v mrazu. Čtvrt dolaru rádi oželí. Najímatel má bohatý zisk z těch čtvrtdolarů, které tak snadno shrábl. Ale oni? Oni jsou spokojeni, že si vydělali dost na živobytí pro příští den. To už něco znamená mít peníze na nocleh a na večerní jídlo. Dolar a pětasedmdesát centů – jakou velikou částku v tom jistě vidí, tak velikou, jako někteří vidí v padesáti, ve stu, v tisíci dolarů. Všechna uspokojení a radosti jsou tak relativní. Ale oni si vskutku vydělali dolar a pětasedmdesát centů a mohou odspěchat k zázračnému pohostinnému stolu, který za dolar a pětasedmdesát centů mohou získat.

Přízrak zlata

Byli byste to museli vidět, abyste si o tom udělali správnou představu – byli byste museli vidět tu pahýlovitou drsnost krajiny, skalnatou, chudou půdu, ubohost domovů, stodol, zemědělského nářadí, koní, dobytka a jako důsledek toho i ubohost lidských stvoření – zvláště tuto ubohost lidských stvoření, neboť proč by se jim mělo dařit lépe než jiným plodům země tam, kde všechno ostatní bylo tak ubohé?

Byl to starý soudce Blow, kdo první objevil, že pravým bohatstvím okresu Taney je ruda, to jest zinek – možno-li vůbec mluvit o tom, že už dříve měl tento okres nějaké bohatství. Dlouhé měsíce předtím, než nastal rychlý vzrůst těžby, stál jednoho odpoledne za pozdní zimy u tavicího kotle ve vzdáleném městě K., prohlížel si velmi pečlivě rudu, kterou zde muži tavili, a podivoval se, jak velmi se tato ruda podobá některým skalám a balvanům, jimž se v jeho okrese říkalo „jalový kámen“.

„Jaká je to ruda?“ zeptal se jednoho z mužů s obnaženými pažemi, který po chvilce vyšel ze žhnoucí tavírny a osušoval si zpocenou tvář.

„Zinek,“ odpověděl muž a ohromnou špinavou dlaní si přejížděl čelo.

„V našem okrese máme skály, které se tomu podobají,“ řekl soudce, zatímco obracel v ruce bezvýznamně vypadající kus kamene a uvažoval nad ním. „Určitě je to tak – je toho tam nepřeberné množství.“ Pak se náhle odmlčel, neboť ho něco napadlo.

„Jestli je to opravdu bílý kov,“ řekl dělník a použil obchodního či hornického jména pro tento kov, „jsou v tom peníze. Tahle ruda pochází ze St. Francisu.“

Starý soudce zůstal nad tím chvilku zamyšlen a pak mlčky odešel. Věděl, kde leží St. Francis. Měla-li tato ruda takovou cenu, že ji sem mohli dovážet po lodích až z jihovýchodního B., proč by ji nebylo možno dovážet z okresu Taney? A což nemá v tom okresu mnoho pozemků?

Výsledek toho byl, že se zanedlouho v okrese Taney a v přilehlých končinách tajně udála velká změna. Když soudce provedl několik majetkových převodů, když několikrát odjel a zase se vrátil, objevilo se několik zchytralých prospektorů a po jisté době jich byl plný kraj. Než se to však stalo, mnohý farmář, který se nedověděl nic o skutečné hodnotě svých pozemků, byl o ně připraven.

Starý Bursay Queeder, farmář a místní věčný chudák, žil již na svém statku či farmě po čtyřicet let a v době, kdy soudce Blow konal své záhadné cesty po světě, neměl tušení, že kamení, o něž s takovou pravidelností a zahořklostí klopýtal svýma neobyčejně velkýma nohama, obsahuje právě ono bohatství, o němž marně a velmi toužebně po celý život snil. Pro Bursaye skutečně byla půda věc velmi záhadná, neboť obsahovala všechno možné, co vůbec neznal. Například souhrn jeho pozemků, celkem sedmdesát jiter – každé to pole zvlášť a všechna dohromady vynutila víc potu z jeho čela a víc kleteb z jeho úst než cokoli jiného – skrýval v sobě, aniž on o tom věděl, možnost splnění všech jeho snů. Byl však teď už starý a občas se mu to v hlavě pletlo, když podle bible předvídal konec světa a podobné věci, ale přece jen byl dosud schopen zápasit s přírodou, i když ne s lidmi. Den co den na jaře, v létě i na podzim bylo ho vídat na některém z jeho chudých polí, zarostlého štětinatým vousem, s řídkými, zježenými vlasy na hlavě, s prsty, jež jako ptačí drápy svíraly držadla pluhu, jak obrací mělké a hubené brázdy a jak drkotá po kamenité půdě, jež mu dávno už přestala poskytovat i nejskromnější výdělek. Očekával teď už jen takový výnos, který by mu zachránil holý život, a nic víc také nedostal. Dům nebo spíše chatrč, v níž bydlil se ženou, synem a dcerou, byla tak rozpadlá, že nemělo smysl o ni pečovat a nebylo toho ani třeba. Celé oplocení se zhroutilo, až na ty části, jež byly postaveny z týchž nepatřičných součástí půdy, které vždycky pokládal za jakýsi podivný druh kamene bez užitku pro člověka i pro zvěř – za jakýsi „neřád“, jak by byl sám řekl. Jeho stodola byla pouhé nakupení prken, kryjící starý vůz a několik zbytků hospodářských strojů. A co mělo být sýpkou, bylo tak věkovité a tolik zhrouceno k jedné straně, že to hrozilo co chvíli spadnout. Plevel a spoušť, na kost vyhublí koně a právě tak vyhublé děti, kamenná pole a tenké stromy, k tomu osamělost a občasná nouze – to byl svět, o který se staral a kde vládl.

Paní Queederová byla vhodná družka pro tento život, ke kterému byl odsouzen. Došlo to s ní tak daleko, že jednotvárný nedostatek přijímala zcela lhostejně. Poněvadž nablízku nebyla ani jediná byť nejskromnější škola, ani jediná modlitebna nebo shromažďovací síň, poněvadž tu nebylo ani sousedů, kteří by jí vyhovovali, byla zde se svou rodinou takřka úplně oddělena od světa. Byla popudlivá, svárlivá, podivínská; hlas měla pronikavý a vzhled zoufalý. Queeder, se kterým žila v úplném dorozumění nebo nedorozumění, byl jí v jednom směru útěchou – mohla mu „vynadat“, jak tomu říkala, a jestliže se často hádali, dálo se tak způsobem oběma vyhovujícím a ve vzájemném souhlasu. Uprostřed polí a plotů tak zbídačelých bylo nutno hašteření očekávat.

„Proč nevezmeš trochu toho jalovýho kamení a neuděláš tam zeď?“ zeptala se Queedera, jak to za posledních deset let udělala už asi tisíckrát, a myslila tím těch pětatřicet hromad nejlepšího a takřka ryzího zinku, které ležely podél nejbližšího pole a které tam nahromadil Bursay – tentokrát to řekla, poněvadž dvě vyhublé krávy vnikly na jedno z obilných políček. „Jalové kamení“, o němž hovořila, nemohlo mít cenu menší než dva tisíce dolarů.

A on odpověděl, jak to udělal už tisíckrát:

„Jako bych neměl nic jinýho na práci! Ty si pořád myslíš, že to zatracený kamení vůbec k něčemu je. To můžu rovnou prosypat cedníkem a nemusím ani zkoušet dělat z něho zeď.“

„Co jinýho bys říkal, ty lenochu – ty budižkničemu, takhle pořád jen žvejkat tabák…“ a vychrlila na něj dlouhý seznam nadávek, po nichž ta nebo ona strana jala se vrhat pokličky od kamen, pohrabáč nebo důkladný kus dřeva a druhá strana se těm věcem právě tak obratně uhýbala. Jak je vidět, byla tu láska a rodinný soulad, vypěstovaný nerušenou a nezrušitelnou trvalou blízkostí.

Ale pokračujme dále. Po několik let nastávala a míjela v jednotvárném sledu období horka a období dešťů a ono kamení stále leželo na poli. Dode, starší z dětí a jediný syn – ohromný, neohrabaný, drsný a přitom na kost hubený tupec, který po svých ztrápených rodičích nezdědil povahu příliš jemnou ani přívětivou – byl by to kamení mohl odstranit, kdyby nebyl „zatracenej“, jak říkal jeho otec, nebo kdyby se nepodobal otci, jak říkala matka, a dcera Jana byla by mohla pomáhat, ale oba se podíleli na téže truchlivé lhostejnosti, která byla příznačná pro jejich otce. A proč by tomu mělo být jinak? Pracovali dlouho, měli z toho málo, chápali ještě méně a nedoufali, že se jim nějakým způsobem podaří uniknout z tohoto života, neboť měli právě jen tolik rozumu, aby věděli, že by se snad mohli z toho dostat, kdyby k nim osud byl laskavější. Nesmyslné zápolení s neplodnou půdou se ze všech sil přičinilo, aby se naučili všechno snášet.

„To jižní pole nemá cenu orat,“ řekl Dode už potřetí tohoto jara. „Vůbec nic se na tom zatraceným kousku nerodí.“

„Kdyby sis toho pole hleděl, místo abys vysedával pod jalovcem, dloubal se v zubech a lelkoval, možná že by se tam něco urodilo,“ skřípavě promluvila paní Queederová, vždy nevrlá, pohněvaná a svárlivá – s povahou, jež zatrpkla dlouhým, beznadějným a nesmyslným zápolením.

„Nemá cenu převracet tam to kamení, to přece vidím,“ odpověděl Dode a unaveně, lenivě mávl rukou po mouše. „Celý to pole nestojí ani za hromadu fazolí,“ a z jistého hlediska měl pravdu.

„Proč teda nejdeš od toho?“ řekl ztrápeným hlasem Queeder, a to nikoli proto, že by chtěl hájit farmu, nýbrž jen z bezmocného přání změnit jednotvárnost. „Já zas říkám, že když je ti to pole dobrý, aby tě živilo, tak je taky dobrý k tomu, abys na něm dělal.“

„Aby mě živilo!“ ušklíbl se nehodný syn Dode unaveně, přece však také s výsměšným pohrdáním. „Jestli se dobře pamatuju, tak mě moc dobře neživilo. Myslíš tím snad všechny ty školy, který mi to umožnilo navštěvovat, nebo všechny ty města po světě, který jsem viděl.“ Ohnal se po další mouše.

Starý Queeder pochopil ten pošklebek, ale podle svého mínění neměl na tom vinu. Pracoval přece. Současně si uvědomoval, že je marné hádat se s Dodem, který je mladší i silnější a vinou mnoha rodinných hádek nemá už k němu žádnou synovskou úctu. Vlastně to bylo všechno obráceně. Poněvadž v mládí musel snést mnoho ran a pohlavků, byl nyní Dode tělesně mnohem silnější a v zápase mohl otce snadno překonat; kdežto Queeder, který kdysi vládl a jehož slovo bylo zákonem, byl teď nucen spokojit se druhým nebo dokonce třetím a čtvrtým místem a dobývat si hádkami a takřka bezvýsledným bručením onu nepatrnou vážnost, které se mu dostávalo.

Přesto žili všichni ve vzájemné lhostejnosti. A zatím od chvíle, kdy se soudce Blow vrátil do okresu Taney, přibližoval se zcela zřetelně den, kdy nastane všude kolem těžba rudy a úžasný rozmach, který je má doprovázet. Citlivější lidé mohli to vskutku každý den pozorovat jako shromažďující se bouřkový mrak, který se přibližuje, ale ovšem nedovtipní majitelé půdy nebyli citliví. Neměli ještě ani nejmenší zdání, co se to všechno bude dít. Jak o tom měli něco vědět v této končině bez silnic a bez měst? Prospektoři tudy chodili k severu i k jihu; ale žádný z nich dosud nepřišel přímo na tato podivuhodná políčka, na nichž žil Queeder s rodinou. Bylo to místo příliš odlehlé – trnitý, křovinatý, skalnatý kout.

A pak jednoho slunného červnového jitra…

„Hej!“ zvolal Cal Arnold, jejich nejbližší soused, který žil asi tři míle daleko a který teď zastavil rozvrzaný vůz a na kost vyhublé koně na cestě poblíž pole, kde Queeder pracoval. „Slyšels to už?“ Hovořil úsečně, převaloval v ústech žvanec tabáku a díval se na Queedera se šelmovstvím člověka, který přináší obveselující zprávu.

„Ne, co?“ zeptal se Queeder, když přestal přeorávat pole starým jednorádlovým pluhem, přišel blíž, opřel se o zinkovou hradbu a po celou tu dobu se drbal v řídkých vlasech.

„Starej Dunk Porter tam směrem k Newtonu prodal svou farmu,“ odpověděl chytrácky a vítězoslavně Cal, jako by vyprávěl o veliké bitvě nebo o blížícím se konci světa. „A dostal za ni tři tisíce dolarů.“ S rozkoší tu částku válel po jazyku.

„Nepovídej!“ řekl Queeder klidně, ale s hlubokým a užaslým ohromením. „Tři tisíce?“ Znepokojilo ho to jako člověka, který slyší zprávu, že se uskutečnila úplná nemožnost, a který ví, že to nemůže být pravda. „A proč?“

„Říkají něco, jako že je tam na tom nějaká ruda,“ pokračoval farmář moudře. „Říkají něco, jako že jsou tady v kraji té rudy celé hromady. Všude prej to je. Povídali mi, že tady tohle jalový kamení –“ a švihl do jedné z těch velikých hromad dosud bezcenného zinku, o které se Queeder opíral – „je právě ta ruda – že je to ten ‚bílej kov‘, jak oni tomu říkají – a že když se to rozžhaví (chtěl říci ‚roztaví‘), dostanou se za libru dva centy nebo dokonce víc. Vidím, že toho tady máš hodně. Já toho mám taky hodně. Leží toho tam u mě plno. Vždycky jsem si myslel, že to k ničemu není, ale oni říkají, že je. Slyšel jsem od jednoho, co byl tam v K., že když s tím něco provedou, když to rozžhavějí a bůhví co ještě, tak se z toho dá dělat spousta věcí.“

Nevěděl přesně co, a tak už nic nevysvětloval. Zamžoural jen snivě očima, našpulil ústa, jako by se chystal odplivnout si, a díval se na Queedera. Ten ještě nebyl schopen srovnat si to všechno v hlavě, a proto jen vzal do ruky kus dosud pohrdaného kamene a hleděl na něj. Pouhé pomyšlení, že po všechna ta léta dřiny a trápení pokládal ten kámen za něco bezcenného a teď to náhle mělo cenu dvou centů za libru, když se to „rozžhavilo“, a že sousedé už prodávali svoje farmy za královské částky – pouhé pomyšlení, že jeho pozemky byly pokryty tím kamením, jež se takřka rovnalo zlatu, to bylo příliš! Vždyť toho tam o kus dál byly celé laviny, nastavující břidlicově šedý povrch slunci, a na jednom místě jeho „polností“, jak tomu říkal, vystupovala přímo ze země celá nízká zeď. Jen si pomyslete! Jen si pomyslete! I když však mnoho přemýšlel, neříkal nic, neboť mu ve vyschlém a vyhladovělém mozku začal rašit a kvést veliký a podivuhodný nápad. Bude mít peníze, celé bohatství – bude mít pohodlí, právě to a nic menšího! Jen si pomyslete! Nebude se už nikdy dřít a potit v letním slunci, bude po libosti lenošit a snít, bude žvýkat tabáku, kolik bude chtít, bude bydlit v městě, navštíví daleké, zázračné město K., podívá se tam na všechno, co tam lze spatřit!

„Tak si myslím, že zas pojedu dál,“ řekl po chvíli Arnold, když viděl, že Queeder je zřejmě duchem nepřítomen. „Musím se dostat k Bruderovi a do večera se vrátit. Má trochu sena, tak mi ho dá za to prase, co jsem mu před časem prodal,“ dodal, švihl do vyhublých koní a odjel po kamenité, prašné cestě.

Po nějaký čas nevěřil Queeder ani vlastním smyslům. Byla to skutečně pravda? Prodal Porter skutečně svou farmu? Po dlouhé další dny, i když si zajel do Arna – šestnáct mil daleko –, aby zjistil skutečnou pravdu, udržoval všechno v tajnosti a těšil se nádhernými představami. Pozemky patřily jemu, nikoli jeho ženě ani dětem. Dlouhá léta pracoval a platil za ně, vždy několik ubohých dolarů nebo jejich hodnotu v kukuřici, v prasatech nebo v pšenici, a pak se teprve oženil. A teď – teď – už brzy přijde jedna z těch podivných bytostí – Arnold jim říkal „prošpektoři“ –, které tu chodí kolem s penězi, a koupí jeho pozemky. Nádherné! Nádherné! Co asi za to dostane? Jistě pět tisíc dolarů, jestliže se uváží, že Porter dostal tři za čtyřicet jiter, kdežto on má sedmdesát jiter. V každém případě aspoň čtyři tisíce – trochu víc než Dunk. Neuměl si to příliš dobře vypočítat, ale bude to víc, než dostal Dunk, ať už to bude částka jakákoli – pravděpodobně pět tisíc!

Jediná překážka – a to překážka veliká – byla v myšlence na vzteklou a nepřívětivou rodinu – na vzpurného Doda, na hranatou Janu a na zatrpklou lepší polovičku Emu – na rodinu, s kterou se patrně bude muset dělit o toto zázračné zbohatnutí a která by ho dokonce mohla o všechno připravit a odsunout ho do pozadí, kde už tak dlouho žil. Byli o tolik rozhodnější, měli o tolik více ráznosti než on. Po dlouhých letech dřiny teď už stárnul, a dokonce slábl. Jak si teď velmi důrazně vzpomínal, žena se mu dlouho už jen a jen posmívala a pošklebovala; totéž dělal sveřepý syn. Lhostejná Jana, která se na něj dívala jako na neschopného člověka a budižkničemu, nedělala nic jiného, než že občas poznamenala, že by měl víc pracovat. Láska, rodinná něha, rodinný soulad – jestliže vůbec někdy něco takového mezi nimi bylo, dávno to zhynulo v řídkém, nevydatném ovzduší tohoto drsného světa zasaženého nouzí. Čím byl komukoli z nich zavázán? Ničím. A teď se budou chtít samozřejmě na tom všem podílet. Když s nimi žil tak dlouho a za podmínek tak nepříjemných, ptal se teď v duchu, jak by se vůbec mohli odvážit něco takového žádat, a přece věděl, že to budou žádat. Prát se s ním, plísnit jej, to je vše, co vůbec kdy pro něj měli. Teď však, když má bohatství před dveřmi, budou za ním běhat, budou se k němu lísat – a budou snad to bohatství dokonce na něm požadovat! Co by měl udělat? Jak to všechno zařídit? Vždyť má bohatství takřka už v rukou. Určitě je bude mít. Jako malá, nechápavá krysa číhal kolem a větřil. Jeho chování se změnilo do takové míry, že si toho všimla i jeho rodina a udivovalo ji to, i když to všichni pokládali za rostoucí stařecké podivínství (neboť nic nevěděli o tom, co se všechno stalo).

„Všimli jste si, co táta teď celé dny dělá?“ zeptal se Dode jednoho poledne Jany a matky, když starý Queeder už poobědval a odešel zase na pole. „Stojí pořád tam u té hradby a rozhlíží se kolem, jako by někoho čekal nebo jako by na něco myslel. Asi že se z něho stává čím dál větší podivín, co říkáte? Tak to asi bude.“

Dode se velmi zajímal o všechno, co se týkalo otce – nebo spíše co se týkalo jeho tělesného a duševního stavu –, neboť jakmile by otec zemřel, farma by se rozdělila nebo by na ní hospodařil on sám, a to by pak byla vhodná návnada pro některé farmářské děvče ze sousedství a on by mohl zosnovat uskutečnění svého dávného snu o manželství, toho snu, jehož vyhlídky teď byly nepatrné a který se jevil takřka neuskutečnitelný za těch nuzných životních podmínek, jež musel snášet.

„Všimla jsem si toho,“ odpověděla paní Queederová. „Není takový, jak ještě nedávno byl. Něco mu asi vlezlo do hlavy, něco, co by chtěl udělat a nemůže, nebo možná nějaký náboženský blouznění. Člověk nikdy neví, čím se zrovna zabejvá.“

Jana „si taky myslela“ něco podobného a rozhovor skončil. A Queeder přemýšlel dál a snažil se vyřešit tu zauzlenou otázku, jež záležela především v tom, zda má prodat pozemky veřejně nebo potají – a nyní se konečně rozhodl prodat je pokud možno tajně, neboť věděl přece, jak k němu rodina vždy byla nepřívětivá. Nic lepšího nezasloužili. Patřilo všechno jemu – proč tedy ne?

Po čase se skutečně objevil prospektor jedoucí na koni a oblečený vhodně pro toto drsné cestování a velmi se začal zajímat právě o tyto pozemky, neboť se rozhlížel po polích, všímal si jejich hodnoty a viděl, jak zde na povrch půdy proniká vydatná rudná žíla. Queeder nebyl v té chvíli nablízku, odešel totiž na nějakou odlehlou část svých polností, ale paní Queederová, nemající ani tušení o hodnotě půdy a nevšímající si tedy zpola potlačovaného světélkování v cizincových očích, přijala prospektora dost přívětivě.

„Dala byste mi napít trochu vody?“ zeptal se cizinec, když se objevil ve dveřích.

„Samozřejmě,“ odpověděla s velikou úctou. I cizinci jen průměrně dobře oblečení byli zde vzácní.

Když ho starý Queeder spatřil ze vzdáleného pole, jak stojí u studny, vydal se na cestu domů.

„Co je to za kamení, kterým tu ohrazujete pole?“ zeptal se cizinec přívětivě a v duchu se tázal, zda to vědí.

„To teda nevím,“ řekla paní Queederová. „Je to prostě nějaký kámen – všichni tady kolem tomu říkáme jalovej kámen.“

Příchozí potlačil v zárodku úsměv a sehnul se pro kousek zinku, kterým tu půda byla poseta. Byla to táž ruda, jakou viděl několik mil před tímto místem, jenže tahle byla čistší a bylo jí zde víc. Nikdy neviděl víc a lepšího zinku tak blízko povrchu půdy. Ležela zde přímo na vzduchu, obdělávání polí, mrazy a deště ji obnažily, kdežto ve vedlejším okrese ji museli vykopávat. Takřka ho přemohl ten pohled na rozpadající se stavení, na ubohé oblečení, na starého Queedera, jak se plahočí v horkých polích, na všechny tyto pozemky, bezcenné pro zemědělství právě tím zázračným bohatstvím rudy.

„Všechny ty pozemky kolem jsou vaše?“ tázal se.

„Asi sedmdesát jiter,“ odpověděla paní Queederová.

„Nevíte, kolik se tu platí za jitro?“

„Nevím. Asi to moc velkou cenu nemá. Dlouho jsem už neslyšela, že by tu někdo kolem prodával pole.“

Prospektor sebou bezděky trhl, když slyšel, že to „moc velkou cenu nemá“. Co by někteří z jeho přátel a soupeřů asi řekli, kdyby věděli právě o tomhle místě? Co kdyby to někdo těmto lidem pověděl? Vždyť by to zde skutečně mohl dostat takřka zadarmo! Jiní prospektoři byli již nablízku. Což nejedl v Arnu u téhož stolu se třemi, které podezříval, že půjdou tímto směrem? Musí tohle dostat, a to hned.

„Půjdu naproti vašemu manželovi a pohovořím si s ním,“ řekl a zvolna odcházel, zatímco paní Queederová a Jana, dvojice ve volně visících, pytlovitých šatech z modrého kartounu, jež jim rozvíval vítr, stály v zhroucených dveřích a dívaly se za ním.

„To je divný, viď?“ řekla dcera. „Co může tátovi chtít?“

Starý Queeder vzhlédl po očku od svého orání, ke kterému se vrátil, když viděl cizince přicházet, a pochybovačně si ho teď prohlížel, zatímco slyšel jeho veselé „Dobré jitro“.

„Nevíte náhodou, jestli je tu v okolí na prodej opravdu dobrá zemědělská půda?“ zeptal se prospektor po několika slovech o počasí, jimiž tuto otázku jen odkládal.

„To chcete na hospodaření?“ řekl na to Queeder bezostyšně a vrhl pátravý pohled na příchozího, který okamžitě podle Queederových očí poznal, že ví víc než jeho žena.

„Jak jsem slyšel, kupujou to spíš kvůli rudě, která je tu v zemi.“ Současně číhal jako pták, aby viděl, jak cizinec ten výpad přijal.

Prospektor se usmál vesele i zchytrale. „Rozumím,“ řekl. „Myslíte si, že by to tady bylo dobré na dolování? A jak byste si tedy cenil svoje pozemky jako naleziště rudy, kdybyste měl možnost je prodat?“

Queeder chvilku přemýšlel. Než odpověděl, dva doupňáci truchlivě zavrkali v dálce a kos ochraptěle zapískal.

„Ani nevím, jestli to chci prodat.“ Napadlo ho v poslední době, jak by to všechno mohl zařídit, kdyby si pozemky podržel a kdyby je nabízel jednomu a pak zase jinému, ale pronásledovalo ho pomyšlení, že by se to žena i děti mohly brzy dovědět a trvat na tom, aby se s nimi rozdělil o zisk, kdyby nakonec prodal. Úplně ho už mučily sny o úniku do světa, o krajích, které by spatřil, o tom, jak by se zbavil rodiny a byl by nějakým kouzelně svobodným způsobem šťasten.

„Kdo je majitelem pozemků tady hned vedle vás?“ zeptal se cizinec, když pochopil, že se musí vzdát myšlenky na lacinou koupi. Před tím však Queeder zakolísal. Vždyť sousední pozemky obsahovaly také hodně rudy a to dobře věděl.

„Počkejte, hned,“ řekl podrážděně se smíšenými pocity vzdoru a lhostejnosti. „Jmenuje se Marradew,“ dodal konečně nabručeně. Byla nepochybně pravda, že tento cizinec nebo některý jiný mohl koupit od jiných farmářů, kdyby on odmítl prodat. Půda kolem dokola má jistě nějakou cenu, zrovna tak jako jeho vlastní pozemky. Jestliže Dunk Porter dostal tři tisíce dolarů –

„Nechcete-li vy prodat, bude možná chtít on,“ přívětivě hovořil prospektor. Vyslovil tu myšlenku tiše, zamyšleně, takřka lhostejně.

Nastalo mlčení, za něhož Queeder stál klidně opřen o držadla pluhu a přemýšlel. Bylo strašlivé pomyslit, že by mohl propást tuto dlouho očekávanou příležitost. Přes všechen svůj hlad a chtivost nebyl však dosud poražen. Arnold říkal, že sám kov, toto kamení, má cenu dva centy za libru, a nemohl se jaksi zbavit myšlenky, že i půda sama, ten prostor ornice mimo onen kov, jistě má také nějakou cenu. Jak také jinak? Vždyť tu rostla úroda.

„Nevím,“ odpověděl vyzývavě, i když s vnitřní slabostí. „Můžete se zeptat. Neslyšel jsem, že by chtěl prodávat.“ Rozhodl se riskovat tato slova, i kdyby měl pak za cizincem běžet a prosit ho, aby s ním vyjednával, ale současně doufal, že toho nebude třeba. Byli tu i jiní prospektoři.

„Ještě nevím, zda bych chtěl právě tohle koupit,“ pokračoval prospektor ospale a s výrazem naprosté lhostejnosti, „ale kdybyste chtěl prodat, rád bych si zajistil opční právo. Kolik byste požadoval za opční právo do šedesáti dní na celých sedmdesát jiter?“

Stařičký farmář ani v nejmenším nerozuměl, co to znamená opční právo, ale rozhodl se nepřiznat se k tomu. „Kolik byste dal?“ zeptal se nakonec, když byl na velkých pochybách, co by měl říci.

„Co byste tedy tomu říkal, kdybych vám dal hned asi dvě stě dolarů a dalších pět tisíc na konci šedesátidenní lhůty, až bychom se pak spolu shodli na podmínkách?“ Nabídl nejnižší částku, o které si myslil, že by ji Queeder mohl přijmout, neboť slyšel právě dnes, že zde nablízku byly již uzavřeny koupě.

Poněvadž Queeder nevěděl, co znamená opční právo, nevěděl ani, co má říci. Pět tisíc, to byla částka, o které původně předpokládal, že by mu ji mohli nabídnout, ale šedesát dní! Co jen tím mohl myslit! Jestliže ty pozemky chce, proč nezaplatí hned – a v hotovosti –, jak to podle Arnolda dostal Dunk Porter? Díval se horečně na cizince, neklidně vrtěl držadly pluhu a řekl konečně takřka jen do větru: „Tak si myslím, že kdybych počkal, mohl bych dostat sedm tisíc. Tady ten, kousek cesty od nás, dostal tři tisíce a má o třicet jiter míň než já. Byl tu taky jeden pán a ten mi nabízel šest tisíc.“

„Dobrá, jestliže zjistím, že jsou vaše pozemky dobré, mohu vám dát šest tisíc,“ řekl.

„Hotově?“ zeptal se Queeder užasle a kopl do hroudy.

„Do šedesáti dnů,“ odpověděl prospektor.

„Och!“ řekl zasmušile Queeder. „Já myslel, že to chcete koupit dnes.“

„Ne, ne,“ řekl cizinec. „Říkal jsem opční právo. Jestliže se shodneme na podmínkách, vrátím se sem s penězi za šedesát dní nebo dříve a dokončíme ten obchod – šest tisíc v hotovosti po odečtení opční částky. Samozřejmě se tím nezavazuji, že bezpodmínečně koupím – dostávám tím jen přednostní právo koupit do šedesáti dnů, a kdybych do této doby nepřišel, jsou vaše ty peníze, které vám dnes dám, a máte právo prodat pozemky komukoliv jinému.“

„Hm!“ zamručel Queeder. Snil o tom, že dostane peníze hned a že s nimi zcela sám odejde, ale teď tu byla řeč o nějakých šedesáti dnech, řeč, která mohla něco znamenat a nemusela znamenat nic.

„Dobrá tedy,“ řekl prospektor, když si všiml Queederovy neuspokojenosti a když se rozhodl podniknout něco, čím by obchod vypadal přitažlivěji. „Co kdybychom to udělali na sedm tisíc a kdybych vám hned na místě vyplatil pět set dolarů? Co si o tom myslíte? Sedm tisíc do šedesáti dnů a pět set dolarů v hotovosti hned. Co tomu říkáte?“

Sáhl do kapsy a vytáhl tašku nabitou bankovkami, a to Queedera velmi vzrušilo. Nikdy neměl na dosah ruky tolik hotových peněz, které, kdyby jen chtěl, mohl hned pokládat za svoje peníze. Vždyť konec konců pět set dolarů byla sama o sobě úžasná částka. Co všechno by s ní mohl podniknout! A pak do šedesáti dnů zbývajících sedm tisíc dolarů! Ale musil myslit na ženu a na děti. Jestliže chce uskutečnit svůj sen o útěku, musí jednat tajně. Kdyby se o tom dověděli – třeba jen o tom, že má u sebe pět set v hotovosti – co by se stalo! Nevzal by mu je Dode, nevzala by mu je žena nebo Jana, nevzali by mu je všichni tři společně – neukradli by mu je, zatímco by spal? Jistě by se to mohlo stát. Mlčel tak záhadně, až měl cizinec dojem, že nabídku odmítne.

„Povím vám tedy, jak to udělám,“ řekl, jako by dělal veliký ústupek. „Zvýším to na osm tisíc a hned vám vyplatím osm set. Co tomu říkáte? Nedohodneme-li se na tomto základě, musíme toho nechat, poněvadž víc vám nabídnout nemohu,“ a současně zastrčil tašku zpět do kapsy.

Ale Queeder dosud jen mlčky zíral, neboť z velikého štěstí a z obtíží, které je provázely, takřka oněměl. Osm tisíc! A osm set v hotovosti! Takřka to ani nechápal.

„Dnes?“ zeptal se.

„Ano, dnes – ale budete muset jet se mnou do Arna. Musím se přesvědčit o vaší oprávněnosti k prodeji. Ale možná, že máte kupní smlouvu – máte ji?“

Queeder přisvědčil.

„Dobrá tedy, jestliže je smlouva v pořádku, vyplatím vám peníze hned. Mám tady s sebou formulář dohody a snad tu bude někdo, kdo by to podepsal jako svědek. Ale bude také třeba, aby to podepsala vaše manželka.“

Queederovi se protáhla tvář. Zde byla ta nesnáz – manželka a dvě děti! „Musí to teda podepsat?“ tázal se zachmuřeně, dokonce smutně. Byl takřka bez sebe zoufalstvím a znechucením. Po dlouhá léta pracoval jako otrok! A když teď má takovou příležitost, nebude z toho najednou nic nebo takřka nic!

„Ano,“ řekl prospektor, který podle jeho způsobů i hlasu poznal, že si nepřeje, aby o tom manželka věděla. „Budeme na to potřebovat i její podpis. Je mi líto, že je vám to nepříjemné, ale zákon to vyžaduje. Snad byste to s ní mohl nějak projednat. Zajděte za ní a pohovořte s ní o tom.“

Queeder váhal. Jak mu to bylo proti mysli – dělit se s manželkou a se synem! Jana mu ani příliš nevadila. Ale jakmile se o tom dovědí, pohádají se s ním a budou chtít větší část. Bude se s nimi muset rvát – trvat na svých „právech“. A až bude mít peníze – jestliže je vůbec dostane –, bude je muset hlídat, skrývat, chránit před nimi.

„Co vám v tom vadí?“ zeptal se prospektor, povšimnuv si jeho zmatku. „Je proti tomu, abyste to prodal?“

„V tom to nevězí. Kdyby o tom slyšela, hned by taky prodala. Myslel jsem si nejdřív, že jí radši o tom ani neřeknu. Bude z toho chtít větší část – ona a Dode – a přitom to není jejich, ale moje. Byl jsem tady první. Měl jsem už tuhle farmu dřív, než jsem svou ženu vůbec viděl. Nedělá tu nic jinýho, než se hádá a křičí.“

„Snad by bylo dobře zajít za ní a pohovořit s ní o tom. Snad nebude nerozumná. Jak víte, má nárok na jednu třetinu, jestliže jí nebudete chtít dát víc. Tak to předpisuje zákon. Zůstalo by vám pak takřka pět tisíc. A přejete-li si, udělám to tak, abyste v každém případě dostal celých pět tisíc.“ Nabyl jaksi dojmu, že pět tisíc, které by dostal jenom on, znamená pro Queedera velmi mnoho.

A vskutku se pak farmářova tvář trochu vyjasnila. Pět tisíc? Což to není vlastně víc, než před pouhou hodinou doufal, že dostane za celou farmu? A že jeho žena dostane tři tisíce? Proč ne? Což se jeho sen neuskutečňuje? Okamžitě projevil souhlas a rozhodl se doprovodit prospektora k domu. Ale cestou se farmář zastavil a rozhlížel se kolem. Vypadal jako člověk, který ani neví, co dělá. Všechny ty peníze – celý ten nový pořádek všech věcí – kdyby se to opravdu uskutečnilo! Měl podivný a zmatený pocit, jako by byl od všeho oddělen. Duševní útrapy dlouhých let spolu s tímto velikým štěstím a s jeho složitými možnostmi, to bylo na něj příliš. Cizinec si povšiml podivného kovového a nepřítomného lesku ve farmářových očích, jež nyní upřeně hleděly a obracely se od západu k východu.

„Co je vám?“ zeptal se, neboť měl podezření, že se farmář pomátl.

Stařec jako by se náhle probral. „Ale nic,“ řekl. „Na něco jsem myslel.“

Prospektor uvažoval, zda by byla platná smlouva uzavřená se šílencem, ale pozemky byly příliš hodnotné, aby se zabýval takovými maličkostmi. Jakmile se uzavře smlouva třeba i s člověkem slabomyslným, je možno stavět veliké právní překážky jakémukoli pokusu smlouvu zrušit.

Ve staré chatrči se zatím Jana a matka v duchu ptaly, co to znamená, že sem oba přicházejí, ale starý Queeder zahnal dceru, jako by zaháněl slepici. Jakmile vstoupili do jediného pokoje, který byl pokojem přijímacím a obývacím i ložnicí a vůbec vším, čeho bylo třeba, Queeder nepokojně zavřel dveře do kuchyně, kam se uchýlila Jana.

„Teď jdi pryč,“ zabručel, když ji viděl, jak tam postává. „Chceme si promluvit s mámou.“

Hubená Jana poodešla, ale později přitiskla znetvořené ucho ke dveřím, až ji zase podezřívavý otec zahnal. Pak začal farmář vysvětlovat ženě, oč jde.

„Tady ten cizí pán – nevím, jak se jmenujete –“

„Crawford! Crawford!“ vmísil se prospektor.

„Crawford – pan Crawford – sem přišel, protože by rád koupil naši farmu. Poněvadž na ní máš malej podíl – třetinu,“ – neopomněl dodat – „myslel jsem si, že bude líp promluvit taky s tebou.“

„Podíl!“ vyštěkla ostře a podezřívavě paní Queederová, které cizincova přítomnost nikterak nebránila, aby vyjádřila svůj názor. „To bych řekla, že mám – když jsem čtyřiadvacet let otročila! Kolik jste myslel za to zaplatit?“ zeptala se zostra cizince.

Queeder, jehož hrabivost byla tak mocná, že ji bylo takřka slyšet, udělal znepokojené znamení, aby nic neříkal.

„Dobrá, ale napřed mi řekněte, jakou myslíte, že to má cenu?“

„Přesně vám to nemůžu říct,“ odpověděla žena úskočně a lačně, neboť se domnívala, že snad Queeder vzhledem k svému věku a duševní neschopnosti ponechal starost s vyjednáváním jí. „Farmy tak velký, jako je tahle, se tady v okolí už prodaly skoro za dva tisíce dolarů.“ Uvedla nejvyšší částku, o jaké kdy slyšela.

„To tedy je hodně vysoká cena,“ řekl vážně Crawford, ale nepodíval se na Queedera. „Obyčejná půda tady v okolí nemá větší cenu než dvacet dolarů za jitro a vy máte, pokud vím, sedmdesát jiter.“

„To je pravda, ale tyhle pole nejsou tak chudý jako jiný kolem,“ řekla na to paní Queederová zapomínajíc, co původně řekla, a uvádějíc nejpádnější důvod, na jaký byla schopna pomyslit. „Hned za domem je tady taky pramen.“

„Ano,“ řekl Crawford, „viděl jsem ho, když jsem přicházel. I ten má cenu. Tak vy si tedy myslíte, že to stojí za dva tisíce dolarů?“ Podíval se chytrácky na Queedera, jako by říkal: „To je dobrý žert, viďte, Queedere.“

Spokojena s tím, že má v této rozpravě rozhodující slovo, obrátila se paní Queederová o radu na manžela. „Co ty tomu říkáš, Bursayi?“ zeptala se.

Otřesen vlastní dvojakostí, strachem z prozrazení, vlastní hrabivostí a znepokojivými sny, Queeder na ni neklidně upíral zrak. „Myslím si, že to samozřejmě za ty peníze stojí.“

Crawford teď začal vysvětlovat, že chce zatím jen opční právo, to jest jejich souhlas, že mu pozemky do určité lhůty prodají, a jestliže by podepsali takovou dohodu, vyplatí jim nějaké dolary jako závdavek na uzavření obchodu – přitom se zchytrale podíval na Queedera a přivřel jedno oko, z čehož Queeder vyrozuměl, že dostane celou částku, na které se původně dohodli.

„Jestliže tedy chcete, můžeme hned dohodu uzavřít,“ řekl přívětivě, vytáhl z kapsy formulář smlouvy a rozevřel jej. „Jenom to vyplním a vy pak můžete podepsat.“ Odešel k starému topolovému stolu a rozložil tam listinu, zatímco ho Queeder a jeho žena pozorovali s pronikavým zaujetím. Neuměli číst ani psát, ale nevěda, jak by jinak mohl dostat svých osm set, mohl se Queeder jen spoléhat, že prospektor svým důmyslem tuto otázku vyřeší. Nadto oba zhypnotizovalo pomyšlení, že tuto bezcennou půdu prodají tak rychle za částku tak velkou a že budou mít v rukou hotové peníze, a tak se pohybovali a uvažovali jako lidé ve snu. Oči paní Queederové se zúžily do tenkých, hrabivých čárek.

„Kolik asi jste chtěl zaplatit závdavkem?“ zeptala se napjatě s horečnatým leskem v očích.

„Och,“ řekl cizinec a znovu se podíval na Queedera s tím vysvětlujícím zamžikáním, „asi tak sto dolarů. Bude vám to stačit?“

Sto dolarů! I tato částka byla v tomto vyhublém světě celé jmění. Pro paní Queederovou, která neměla ponětí o hodnotě rudy na pozemcích, bylo to neuvěřitelné, nevysvětlitelné náhlé štěstí, předzvěst lepších časů. A nadto později ty další dva tisíce! Ale teď nastala otázka, kdo bude svědkem a jak tu smlouvu podepíší. Když prospektor vyplnil (tužkou) v textu vyplacenou částku – sto dolarů – a když pak řekl: „Teď to tady podepište, pane Queedere,“ farmář odpověděl: „Ale já ani má žena neumíme psát.“

„Když jsem byla mladá, nebyla tady kolem žádná škola,“ zazubila se jeho lepší polovička.

„Dobrá tedy, uděláte tam jen svoje znamení a přivedete někoho, kdo by o nich svědčil. Umí psát váš syn nebo vaše dcera?“

To byla nová a pro oba velmi nepříjemná situace, poněvadž jakmile by zavolali Doda, chtěl by jistě mít při své umíněnosti a odmlouvačnosti hlavní slovo. Uměl se podepsat, také uměl trochu číst – ale bylo si co přát, aby o tom už věděl? Manželé se podívali jeden na druhého pochybovačně i podezřívavě. Co teď? Nesnáz vyřešil rachot povozu po blízké cestě.

„Snad to je někdo, kdo by zde mohl dělat svědka?“ řekl Crawford.

Queeder vyhlédl. „Ten, myslím, opravdu umí psát,“ řekl. „Hej, Lestere!“ zavolal. „Pojď sem na chvilku! K něčemu tě potřebujeme.“

Rachocení ustalo a za chvilku přišel ke dveřím jakýsi Lester Botts, farmář, svým vzhledem o nic lepší než Queeder. Prospektor vysvětlil, co potřebují, a smlouva byla konečně dohotovena; jenom Botts, který nevěděl nic o rudě obsažené v Queederových pozemcích, byl by rád řekl prospektorovi o půdě, jež je k zemědělským účelům lepší a kterou možno dostat laciněji, ale nevěděl, jak do toho. Než podepsala, chtěla paní Queederová jasně vědět, jak to s ní vlastně v té věci je.

„Svůj podíl tady z těch peněz dostanu hned?“ ptala se. „Hned mi je tady vyplatíte?“

Crawford si nebyl jist, jak si to Queeder přeje udělat, a podíval se na něj; poněvadž však znal povahu své ženy a poněvadž ho přemohla hrabivost, Queeder zvolal: „Nedostaneš nic, leda bych umřel. Nemáš právo na žádnej podíl, leda bysme šli jeden od druhýho, a to neděláme.“

„Tak teda nepodepíšu nic,“ řekla paní Queederová sveřepě.

„Nechci se samozřejmě vměšovat,“ pravil konejšivě prospektor, „ale mám dojem, že by bylo lépe, abyste jí dal podíl z této částky – třiatřicet dolarů,“ a pohlédl přemlouvavě na Queedera, „a pak snad třetinu z dvou tisíc – to je jen šest set šedesát –, než abychom ten obchod teď pokazili. Budete muset s něčím takovým souhlasit. To by byla dobrá dohoda. Vždyť tu bude dost peněz pro všechny.“

Farmář pochopil lstivost těchto slov. Šest set šedesát z osmi tisíc není konec konců tak mnoho. Než by riskoval odklad a prozrazení, raději předstíral, že se umírnil, a nakonec souhlasil. Udělali svoje znamení, Botts potvrdil podpisem jejich platnost, podle přání paní Queederové bylo sto dolarů odpočítáno na dvě oddělené hromádky a prospektor zastrčil smlouvu do kapsy. Vyšel pak provázen panem Bottsem – jenom ještě Queeder vykročil za ním, pozdržel ho a dostal konečně potají onen rozdíl mezi stovkou dolarů a částkou, na níž se původně dohodli. Když spatřil všechny ty peníze, oči se mu stočily, jako by je řídil nějaký magnet. Čekal rozechvěn mdlobou hrabivosti a pak se jeho ztvrdlé, uzlovité prsty sevřely kolem bankovek jako drápy uchvacujícího jestřába.

„Díky,“ řekl hlasitě. „Díky,“ a zoufale ukázal směrem ke dveřím. „Až zas přijdete, hledejte napřed mě. Musíme bejt hrozně opatrný nebo na to přijde, a jestli na to přijde, tak nic nepodepíše a přivede ještě starýho Harryho.“

„Dobrá, dobrá,“ řekl na to prospektor vesele. Myslil na to, jak snadno by bylo při vší té nečestnosti a při všem překrucování práva nakonec tvrdit, že ony dva tisíce, napsané tužkou, znamenaly skutečnou prodejní cenu, a starého Queedera zahnat hrozbou, že jeho dvojakost prozradí. Ale na takové úvahy měl ještě šedesát dní. „Za šedesát dní nebo možná dříve budu zase tady.“ A elegantně zmizel, zanechávaje tu sedřeného starce ponořeného v zahloubání.

Ale jak kdokoli mohl předvídat, vyplacením této částky všechno neskončilo. Neboť jakmile po chvíli uslyšeli od matky o výnosném prodeji, byli tím Dode i Jana velmi pohnuti. Peníze – jakékoli peníze i v nejmenším počtu – vyvolávaly představy radovánek a pohodlí, a kdo je měl dostat po všem tom zdejším dření pro všechny? Kde byl jejich podíl? Pracovali také. Několikrát znovu a znovu žádali svůj podíl, ale nic to nebylo platno. Matka i otec byli tvrdošíjní a trvali na tom, že jakékoli další úvahy o této záležitosti nutno odložit až na dobu, kdy prodej bude dokončen.

Ale zatímco se tak mezi sebou přeli a hádali o pouhých sto dolarů, nastala brzy další komplikace tím, že se Dode dověděl o bohatství rudy v půdě a o farmách, které už byly prodány v Adairu – v sousedním okrese – a dokonce i zde; dověděl se také o pověstech, že Queeder prodal farmu za pět tisíc dolarů, a to by ho byli ještě okradli, poněvadž půda měla cenu mnohem větší – dvě stě dolarů za jitro čili čtrnáct tisíc dolarů. Okamžitě začal podezřívat otce i matku, že se při tom obchodu dopustili nějakého podvodu – že neposkytli opční právo, nýbrž skutečně již prodali, a že Queeder nebo matka anebo oba skrývají před ním a před sestrou velikou částku peněz. Okamžitě nastalo ovzduší silné podezřívavosti a zlovůle.

„Prodali farmu za pět tisíc a ne za dva; to provedli,“ řekl Dode jednoho dne Janě v otcově i matčině přítomnosti. „Každej tady kolem už ví, zač tady stojí půda, a oni ty peníze už mají, na to můžeš vzít jed.“

„Lžeš!“ vykřikl pronikavě Queeder, kterým okamžitě otřáslo zjištění, že má-li Dode skutečně pravdu, dostal se do finanční i mravní pasti, z které se nikdy nevyprostí. „Nic jsem neprodal,“ pokračoval zlostně. „Byl tady Lester Botts a viděl, co jsme udělali. Podepsal se na to.“

„Jestli mají ty pozemky větší cenu než dva tisíce, ten člověk, co tu byl, nechtěl nic víc za ně dát,“ jala se vysvětlovat paní Queederová, ale tak málo důvěřovala manželovi, že už se začala v duchu ptát, zda mezi ním a cizincem nedošlo k nějakému tajnému ujednání. „Jestli o něčem jiným mluvil ještě s tvým tátou,“ hovořila a dívala se podezřívavě na starého Queedera, vyvolávajíc si v paměti prospektorovo chlácholivé jednání, „tak mně o tom tady nic neříkal. Pamatuju se, že táta s ním mluvil tam u hradby skoro hodinu, než sem pak přišli. Bylo mi divný, co si spolu povídají.“ Začala mít starosti, jak z toho získat víc, neboť viděla, že dohodnutá cena není zřejmě teď už rozhodující.

Pokud jde o Doda, ten se teď díval na otce s bezostyšnou podezřívavosti. „Tak si myslím, že za to dostal trochu víc, než nám tady povídá,“ trval na svém. „Neprodávají teď půdu tam blíž k Arnu za míň než za dvě stovky a on že by to nevěděl – a není to půda vůbec tak dobrá jako naše. Schováváte před náma peníze, který jste za to dostali, tak je to!“

Velmi znepokojena tím, že si manžel možná skutečně počínal v tom všem dvojace, přece jen paní Queederová pokládala za správný postup dovolávat se nebes za svědka, že alespoň ona sama se žádné dvojakosti nedopustila. Nabídl-li nebo zaplatil-li cizinec víc, ona o tom nic neví. A v Queederovi zatím vřel strach, zlost a vůbec nepřátelský vzdor k všem a k jejich účasti na té věci.

„Všiváku zatracenej!“ vykřikl na Doda, vstal a spěchal pro polínko. „Ukážu ti, jestli jsme dostali nebo nedostali víc! Tak ty budeš říkat, že kradu?“

Ale Dode ho zachytil, a poněvadž byl silnější, odstrčil jej. Bylo to pro něj vždycky tak snadné – a Queeder měl tím větší zlost. Opovrhoval synem už pro tu pouhou vítězoslavnou sílu a ještě víc pro onu umíněnou nestoudnost ve vztahu k němu. Hádka skončila tím, že otce vyhodili z domu a že se matka upovídaně zapřísahala, že pokud ona ví, všechno bylo tak, jak řekla, a že když podepisovala tu tajnou smlouvu spolu s manželem, nemyslila tím vůči dětem nic zlého, nýbrž jen je i sebe hájila.

Ale když teď uvažovala o tom, že ji možná Queeder podvedl, začala chystat plány, jak ho přitlačit ke zdi – a chystali je i Dode a Jana. Queeder sám se potají zmítal mezi strachem a nenávistí k Dodovi a bál se, co se teď všechno může stát, když už tolik ví. Jak to zařídit, aby Dode nebyl při konečné uzávěrce obchodu, a jestliže bude přítomen, jak to udělat, aby rozdíl dostal potají? A kdyby už i dostal tuto částku, jak má vědět, že už teď nebyl ošizen? Takřka denně se objevovaly nové pověsti o dalších prodejích za lepší ceny, než jakou on sjednal. Nadto den co den kdákala paní Queederová jako podrážděná slepice o tom, že ji manžel možná podvedl, ale že ho při jeho skrývané chamtivosti a podivínství nelze chytit při činu. Po většinu dne byl vždy vzdálen z domova, při každém zvuku, nebo jakmile šel kolem nějaký cizinec, trhal sebou jako krysa, odmítal mluvit a vysvětlovat, a jestliže příliš doráželi, lhal. Oněch sedm stovek, které dostal navíc, zabalil do papíru, ukryl ve štěrbině za sloupem ve stodole a plechovka chránila zvenčí toto jeho nově nabyté jmění. Několikrát za den se na to místo vracel, naslouchal a pátravě vyhlížel, než se odvážil podívat se, zda je to ještě na místě.

Vskutku něco příšerného dolehlo teď na celou domácnost a bylo to bezmála šílenství, neboť matka i děti chystaly teď jeho zničení, zatímco on sám byl po celé noci vzhůru, trhal sebou v temnotě a naslouchal, zda se v blízkosti stodoly něco neozývá. Nejednou změnil úkryt a zašel dokonce tak daleko, že po určitý čas nosil peníze při sobě. Našel jednoho dne starý rezavý řeznický nůž, zastrčil si ho za košili a spal s ním, zatímco se mu zdály nepokojné sny.

Doprostřed toho všeho přišel jednoho jitra další prospektor, radující se nad tím, co zde nalezl. Jako všichni dobří obchodníci chtěl mluvit jen s majitelem a žádal, aby mu zavolali Queedera.

„Hej, táto!“ zavolala Jana od rozpadajících se dveří. „Je tu někdo a chce s tebou mluvit!“

Starý Queeder vzhlédl ostražitě od rozpáleného pole, kde teď po celé dlouhé dny vyčkával, a spatřil cizího muže. Nechal plení a jal se kráčet k domu. Odněkud se přihnal Dode.

„Máme teď hodně suché počasí, viďte?“ řekl cizinec přívětivě, když mu přišel na půl cesty vstříc.

„To máme,“ řekl dutě, neboť byl v těchto dnech duševně i tělesně nadmíru unaven. „Pořádně sucho! Pořádně sucho!“ Rukou si otřel zahnědlé čelo.

„Nevíte tady o někom z okolí, kdo by chtěl prodat pozemky?“

„Vy jste asi taky jeden z těch prospektorů, co tu hledají rudu?“ otázal se Queeder zcela otevřeně. Nebylo už třeba pokoušet se zastřít tu skutečnost.

Příchozí se trochu polekal, neboť v této končině neočekával tak brzy tolik vědomostí. „Ano, jsem,“ přiznal.

„Myslel jsem si to,“ řekl Queeder.

„Pomýšlel jste někdy prodat tady ty pozemky?“ tázal se.

„Ani nevím,“ začal farmář chytrácky. „Byli tu už lidi jako vy a prohlíželi si to tady. Kolik byste asi tak za to myslel dát?“ Pátravě si ho prohlížel, zatímco kráčeli ještě dále od místa, kde Dode, Jana a matka tvořili u domovních dveří posluchačstvo.

Prospektor zvolna šel po poli a prohlížel pátravě kousky rudy na povrchu, kterých tu byla všude taková hojnost.

„Vypadá to tady jako opravdu dobrý pozemek,“ řekl po chvíli klidně. „Nemáte tedy ani ponětí, co byste měl chtít za jitro téhle půdy?“

„Hm, slyšel jsem, že tam směrem k Arnu dostávají i tři stovky za jitro,“ odpověděl Queeder, divoce přeháněje. Když se teď objevil další kupec, byl dychtiv dovědět se, o kolik bude jeho nabídka větší, bude-li vůbec větší.

„Tolik tedy – ale je to cena trochu vysoká, nezdá se vám, když uvážíte, na jakou vzdálenost bude nutno rudu dopravovat až k železniční trati? Bude to vyžadovat veliké náklady dostat ji tam.“

„Ale ne zas tak veliký, aby to cenu srazilo moc pod tři stovky,“ pravil moudře Queeder.

„To tedy nevím. Dal byste z toho čtyřicet jiter po dvou stovkách za jitro?“

Jakmile uslyšel nabídku, starý Queeder nastražil uši. Pokud si to jen uměl vypočítat, dvě stě dolarů za jitro při prodeji čtyřiceti jiter vyneslo by mu právě tolik, kolik měl teď dostat za celých sedmdesát, a měl by pak ještě možnost udělat něco se zbývajícími třiceti. Užasl nad určitostí té nabídky, vyvolalo to v něm představy něčeho obrovského v budoucnosti – osm tisíc za čtyřicet jiter, a z prvního kupce byl schopen vymačkat pouhých osm tisíc za sedmdesát jiter!

„Hm!“ dal se bez spěchu do smlouvání. „Nabídli mi už, že si vezmou opční právo na všechny moje pole za dvanáct tisíc.“

„Cože!“ pravil cizinec a kriticky si ho prohlédl. „Podepsal jste v té věci nějakou smlouvu?“

Queeder se okamžik na něj díval, jako by ho podezříval z nějakého podvodu, a když pak viděl shromážděnou rodinu, jak je z dálky od domovních dveří pozoruje, dal příchozímu tajuplné znamení.

„Pojďte tudyhle,“ řekl a vedl jej k vzdálenému oplocení. V bezpečné vzdálenosti se zastavili. „Povím vám, jak to s tím je,“ hovořil velmi tajnůstkářsky. „Asi před třema nebo čtyřma týdny tady byl jeden člověk a já tenkrát nevěděl, že tady je nějaká ruda, rozumíte mi? Nic mi neřek a zeptal se mně, co bych za to chtěl. No a byl tady ještě jeden člověk, jeden soused, a ten mi pověděl, že zrovna tady blízko někdo prodal asi čtyřicet jiter za pět tisíc dolarů. Poněvadž jsem věděl, že tady ty moje pole jsou ty samý pole, jenomže lepší, tak mu teda povídám, že když já mám sedmdesát jiter a tamtěch bylo čtyřicet, měl bych teda dostat skoro dvakrát tolik. Nedohod se se mnou hned, ale pak jednou zas přišel a dohodli jsme se, že když já byl na týhle farmě první – už jsem tu hospodařil dřív, než jsem poznal svou ženu – tak bych měl dostat největší podíl z toho, co ten prodej vynese. Nikomu jsme teda nic neříkali a smluvili jsme se mezi sebou, že až na konci těch šedesáti dní dojde k podpisování těch listin a k podobnejm věcem, dá mi ještě před podepsáním největší část těch peněz. Samozřejmě bych nic takovýho nedělal, kdyby tady ta farma nepatřila hlavně mně a kdyby to mezi mnou a ženou s dětma klapalo jako na začátku, ale ona se teď se mnou pořád pere a hádá. Jestli se vrátí, jak to sliboval, tak já mám dostat pro sebe osm tisíc a to ostatní si máme se ženou rozdělit mezi sebou, poněvadž ona má podle zákona dostat z toho třetinu.“

Cizinec naslouchal se směsí úžasu, pobavenosti i uspokojení při myšlence, že by bylo možno způsobit, aby si Queeder o smlouvě myslil, že je nezákonná – jestliže v přesném smyslu slova není vlastně nezákonná. Stačilo by přece promluvit s jeho ženou a bylo by po smlouvě, mimo to by vzhledem k chamtivosti tohoto starce bylo snadno dosáhnout zrušení původní dohody. Vždyť ani teď tento farmář neznal skutečnou hodnotu toho všeho, co tak pošetile proobchodoval. Kolem byla pole doslova naplněna zinkem pod samým povrchem. Když se uváží, co do toho z Východu chtějí vložit, byla by po obchodní stránce pouhá maličkost dát za to šedesát tisíc dolarů. Bylo by směšně málo vložit do dolu na těchto pozemcích milion dolarů. On sám mohl by z toho obchodu docela dobře získat sto tisíc. Proboha, vždyť ten první prospektor koupil za babku celé jmění! Bylo jen spravedlivé pokusit se, aby o to přišel.

„Povím vám, pane Queedere, co si o tom myslím,“ řekl po chvilce. „Připadá mi, že vám ten člověk, ať je to kdokoli, nabídl dohodu, která je pro vás velmi špatná. Je docela jasné, že tyhle vaše pozemky mají mnohem větší cenu. Ale můžete se docela snadno z toho dostat, a to na základě toho, že jste v době uzavření obchodu nevěděl vlastně, co prodáváte. To zákon dovoluje. Nemusíte dodržet smlouvu, jestliže byla uzavřena v době, kdy jste nevěděl, co to vlastně děláte. Kdybyste si přál, mohl bych vás ostatně z toho dostat. Vy byste musel jenom odmítnout podepsat jakoukoli další listinu na konci oné lhůty a vrátit peníze, které jste dostal. Potom bych v pravý čas velmi rád od vás koupil celou farmu po třech stech dolarů za jitro v hotových penězích. To by z vás udělalo boháče. Dal bych vám tři tisíce v hotovosti na ruku v den, kdy byste podepsal prodejní smlouvu. Nesnáz je prostě jen v tom, že jste do toho byl nalákán. Vy a vaše žena jste doopravdy nevěděli, co děláte.“

„To je pravda,“ zapípal Queeder, „to jsme nevěděli. Když jsme tu smlouvu podpisovali, neměli jsme ponětí, že je tu nějaká ruda.“

Tři sta dolarů za jitro, jak si potichu vypočítal, znamenalo jedenadvacet tisíc dolarů – jedenadvacet místo ubohých osmi tisíc! Na okamžik tam stál, naprosto nevěda, co má udělat, co říci, na co myslit, jako člověk kolísající, uštvaný živly. Jeho sehnuté a scvrklé tělo, zkroucené a vypleněné samým neštěstím, viditelně se teď chvělo, když si uvědomil, že má bohatství na dosah ruky a stačí říci jediné slovo, že však přece jen nebude snad vzhledem k dřívějšímu omylu a nevědomosti v těch věcech pro něho možno, aby po tom bohatství sáhl. Jeho vyschlá a popletená hlava, zpola pomatená osamělostí, velmi nejistě nesla váhu této zázračné možnosti. Ztrácel z toho rozum a viděl všechno, jako by šilhal.

Poněvadž nevěděl, co toto mlčení znamená, prospektor dodal: „Mohl bych dokonce ještě něco přidat, pane Queedere – řekněme, že bych dal celkem pětadvacet tisíc. Za to byste dostal dům ve městě. Vaše žena by mohla nosit hedvábné šaty; vy byste už nikdy nemusel nic dělat; váš syn a vaše dcera by mohli chodit na univerzitu, kdyby chtěli. A není k tomu třeba nic jiného, než abyste odmítl podepsat prodejní smlouvu, až zase přijde – a dát mu ty peníze nebo zjistit jeho adresu a pověřit mě, abych mu je poslal.“

„Podved mě!“ vykřikl teď Queeder a na čele měl veliké kapky potu. „Chtěl mě okrást! Nedostane ani jediné jitro – ani jitro!“

„Tak je to dobře,“ řekl příchozí, a než odešel, znovu ještě promluvil do farmářovy duše o obrovském a nespravedlivém rozdílu mezi dvanácti (tolik vyrozuměl, že Queeder má dostat) a pětadvaceti tisíci. Vykreslil mu, co tento rozdíl znamená, převeden na možnosti podnikání v některém z měst nebo velkoměst, co znamená pro pohodlí jeho příštího života.

Naneštěstí neměl však farmář žádnou cestu, jíž by mohl uniknout svému nedávnému podvodu. Podvedl ženu a děti o poměrně malou částku osmi tisíc dolarů, ale tato nekonečně větší částka mohla vyvolat jen ještě větší nesnáze – spory, hádky, snad i rvačky, to všechno by musel přestát, než by peníze dostal, neboť věděl přece, v jakém rozpoložení jsou Dode i manželka. Má na to dost sil? A přestože nikdy nic neměl, zmáhal ho teď současně pocit, že velmi mnoho ztratil, jako by se mu někdo pokoušel vzít obrovskou částku, která mu vždycky patřila.

Za příštích dní byl do toho všeho zahloubán a vyhýbal se pokud možno rodině, která byla zvědava, co se stane, až se vrátí první prospektor, o čem Queeder mluvil s druhým a co s ním sjednal, a pozorně jej střežila. Nakonec se z toho takřka pomátl a jeho mysli se postupně zmocnila jediná myšlenka, že totiž jeho žena, děti i celý svět se ho pokoušejí oloupit a že jediný způsob, jak tomu může uniknout, je útěk s pokladem v téže chvíli, kdy jej dostane do rukou. Ale jak to udělat? Jak? Jedna věc byla jistá. Nesmějí to dostat. Rval by se s nimi; raději by zemřel.

A když tělesně i duševně strhán chodil sám po mlčenlivých polích, přemýšlel o bohatství a měl pocit, že je již musí bránit.

Zatím onen první prospektor uvažoval o tom, jak snadno by bylo za daných okolností dostat Queederovy pozemky za částku dvou tisíc dolarů, uvedenou ve smlouvě, když přece Queeder sám žádal, aby jednání o všech penězích nad tuto částku bylo tajné. Jakmile by v přítomnosti Queederovy ženy a právníka, jenž by jej doprovázel, byla podepsána kupní smlouva – v témž znění na dva tisíce –, jak snadno by pak bylo odejít a nic už nezaplatit, trvat klidně na slovech smlouvy!

Blížil se onen poslední den a hrozné napětí mělo už účinky. Queeder byl v takovém duševním stavu, že naprosto nemohl snést takové vzrušení. V jeho propadlých očích byla tázavost, z níž nebylo možno nic vyčíst. Jeho nepokojné přecházení sem a tam svědčilo už o úplné pomatenosti. Pak za posledního z těch určených šedesáti dní přijel onen mor jeho nynějšího života, onen první prospektor, kterého doprovázel notář Giles z Arna, výlupek všech všiváků a darebáků mezi právníky.

Když je spatřil, pocítil Queeder nejprve silnou chuť uprchnout, ale za okamžik už se jen bál něco takového udělat. Půda patřila jemu. Kdyby tu nezůstal, Dode a paní Queederová by se mohli na něčem dohodnout bez jeho souhlasu – na něčem, co by ho zbavilo půdy i peněz – nebo by se mohli něco dovědět o penězích, které měl dostat navíc a na které má smlouvu, o oné částce, kterou teď měl potají dostat. Bylo nezbytné, aby zde zůstal, přesto však neměl ani ponětí, jak to všechno vyřeší.

Jana, jež stála ve dveřích, když vstoupili na dvůr, pozdravila je první, ale Dode, který pracoval na blízkém políčku, přivítal je hned po ní. Pak si je bezostyšně a s velikým odporem prohlédla paní Queederová. Tohle tedy jsou ti dva, kteří si myslí, že ji finančně napálí!

„Kde je otec, Dode?“ zeptal se notář Giles důvěrně, neboť je všechny dobře znal.

„Tam na tom druhým brambořišti,“ odpověděl Dode zakysle. Za okamžik pak dodal s drsnou vypočítavostí: „Ale jestli jdete kvůli těm pozemkům, tak vás tu nečeká nic dobrýho. Táta i máma se rozhodli, že nic neprodají. Farma má o moc větší cenu, než vy jste nabízeli. Pozemky kolem Arna, který nemaj zdaleka tolik rudy, prodávají se teď po třech stech a vy jste chtěli dát, jak jsem slyšel, jenom dva tisíce za celou farmu. Máma i táta by byli blázni, kdyby vám na to přistoupili.“

„Ale jdi,“ zvolal Giles smířlivě, přitom však i podrážděně, neboť sám byl ničema, který se vždy pokoušel konejšit pohněvané lidi právě za takových napjatých příležitostí, jako byla tahle. „Tady pan Crawford má smlouvu na opční právo na tento majetek, kterou podepsali otec i matka a kterou dosvědčil nějaký pan –“ podíval se na listinu – „nějaký pan Botts – ale ovšem, Lester Botts. Z toho nelze podle zákona vyklouznout. Panu Crawfordovi stačí nabídnout vám peníze – prostě je tu nechat – a pozemky jsou jeho. To je podle zákona. Opční právo je opční právo a tohle je potvrzeno svědkem. Nevím, jak si představujete, že byste se tomu mohli vyhnout.“

„Když jsem tohle podpisovala, neříkalo se nic o nějaký rudě,“ trvala na svém paní Queederová, „a vůbec si myslím, že tenhle papír nikde nic neplatí, když jsem nevěděla, co vlastně znamená. A abyste věděli, nic jinýho už nepodpíšu.“

„Dobrá tedy!“ řekl pan Giles rozčileně. „Bude lépe zavolat sem pana Queedera a vyslechnout, co on tomu říká. Ten se na to jistě nebude dívat tak nerozumně a nezákonně.“

Zatím už starý Queeder, kterého Jana hlučně zavolala, přicházel kolem nároží domu jako nějaký temný, postrašený, podezřívavý, pronásledovaný živočich a prospektor i právník, kteří již seděli, při pohledu na něj zase vstali.

„Tak tady máme pana Queedera,“ pravil prospektor, ale zarazil se, neboť ho ohromilo, jakým příšerným způsobem si Queeder bloudící rukou přejel čelo a jak takřka tupě zíral před sebe. Vypadal spíše jako nějaký hladový pták než jako lidská bytost. Byl žlutý, vyhublý, div ne šílený.

„Podívej na tátu!“ zašeptala Jana Dodovi, přestože byla dost a dost zvyklá na starcovy zvláštnosti.

„Přišli jsme tedy, pane Queedere,“ začal právník, nedávaje se rušit jejím šepotem a chtěje už urovnat tuto velmi obtížnou situaci. „Přišli jsme dokončit tu koupi na základě smlouvy o opčním právu. Doufám, že jste na to připraven.“

„Cože?“ zeptal se starý Queeder nazdařbůh, a když se pak trochu vzpamatoval, začal: „Nic vám nepodepíšu! Vůbec nic! To vám tady říkám, nic!“ Rozevřel a sevřel prsty, kroutil a točil krkem, jako by se tělesně velmi namáhal.

„Co to má znamenat?“ zeptal se řízně právník, pokoušeje se ho tónem svého hlasu postrašit a vrátit mu rozum. „Že nepodepíšete? Co to má znamenat, že nechcete podepsat? Dal jste tady opční právo za sto dolarů v hotovosti, podepsal jste to spolu se svou ženou, Lester Botts to podepsal jako svědek, a teď říkáte, že to nechcete podepsat! Nechci jednat příkře, ale tady je hotová smlouva, kterou jste uzavřeli, dostali jste peníze a v takových věcech si nelze počínat tak lehkovážně, pane Queedere. Je to smlouva, před zákonem velmi vážná věc, pane Queedere, velmi vážná. Na případy tohoto druhu má zákon velmi účinný lék. Ať chcete nebo nechcete podepsat, tato dohoda o opčním právu nám dovoluje vyplatit vám před svědky peníze, uvalit na vás žalobu o vlastnictví a před soudem vyhrát.“

„Ale ne tenkrát, když ten, co to podepsal, ani vlastně nevěděl, co dělá,“ řekl Dode, který teď vzhledem k vlastním zájmům a vzhledem k tomu, jak vypadal jeho oklamaný otec, zaujal k otci trochu přívětivější nebo aspoň přátelštější postoj.

„Nepodpíšu nic,“ trval Queeder zachmuřeně na svém. „Nedám se ošidit o svůj majetek. Vůbec jsem nevěděl, že je tu nějaká ruda – přinejmenším jsem nevěděl, jakou má cenu – nepodepíšu to a nikdo mě k tomu nedonutí. Chcete to ode mne dostat zadarmo, nic jinýho nechcete. Nic nepodepíšu!“

„Neměla jsem ani ponětí, když jsem to podpisovala, že je tu nějaká ruda,“ zakňourala paní Queederová.

„Tak počkejte, počkejte!“ vložil se do toho Crawford příkře, když se rozhodl hladce to s tím podivínem vyřídit, doufaje, že ho postraší zmínkou o tajné dohodě. „Nezapomeňte, pane Queedere, že mám o celé té věci s vámi zvláštní ujednání.“ Nebyl si ještě jist, zda bude muset zaplatit dva tisíce nebo osm tisíc. „Dodržíte nebo nedodržíte tu dohodu? Musíte se rozhodnout rychle. Jak tedy?“

„Ven!“ vykřikl Queeder v divokém vzrušení, mávaje rukama a uskakuje nazpět. „Ošidil jste mě a nic jinýho! Myslel jste si, že to všechno dostanete zadarmo. Tak teda nedostanete – nemůžete to dostat. Nic nepodepíšu. Nic nepodepíšu.“ Oči měl zarudlé a pomatené od příliš dlouhého zahloubání.

Crawford, který to všechno doufal dostat za dva tisíce, rozhodl se v této chvíli dodržet tajnou úmluvu a zaplatit osm, ale nemínil již čekat a vyrovnat se s Queederem potají, nýbrž o tom chtěl před všemi promluvit a pokusit se zlákat rodinu na svoji stranu tím, že by jí řekl, kolik měl Queeder doopravdy dostat a jak zamýšlel být nespravedlivý k němu i k nim. Rodina se zcela jistě domnívala, že jsou sjednány dva tisíce. Jestliže jim teď poví, jak tomu je ve skutečnosti, snad se všechno změní v jeho prospěch.

„Máte dostat osm tisíc a tomu říkáte, že vás chci ošidit? A k tomu jste si ještě ode mne vzal osm set dolarů a máte je už šedesát dní u sebe!“

„Co je tohle?“ zeptal se Dode, přitočil se blíž, pak se obrátil, zadíval se užasle na otce a stočil potom pohled na matku. Toto sdělení udanou částkou i důležitostí překonávalo všechno, o čem si myslil, že před ním skrývají, a on samozřejmě předpokládal, že oba lžou. „Osm tisíc! Myslel jsem, že jste říkal dva!“ Podíval se na matku, aby mu to potvrdila.

Matka byla vtělený obraz opravdového překvapení. „To je poprvé, co slyším o nějakých osmi tisících,“ řekla otupěle, když viděla, že jsou tu pochybnosti o její počestnosti v tom obchodním jednání.

Bylo pozoruhodné, jak se v těchto okolnostech tvářil Queeder. Zmaten tímto takřka neočekávaným, přece však obávaným odhalením, byl teď všecek bez sebe hněvem, strachem i neřešitelností úžasného bludiště, do kterého se z vlastní viny dostal. Takřka úplně ho duševně zničilo pomyšlení, že tento muž, s nímž uzavřel dohodu, která byla vlastně k němu nespravedlivá, obrátil se teď tímto způsobem proti němu. Kromě toho takřka klesal při hrozném pomyšlení, že jeho žena i syn teď vědí, jak je chamtivý a sobecký.

„Ať už to víte, nebo nevíte, tolik jsem mu nabídl,“ pokračoval Crawford útočně, vida ten obrovský účinek, „on s tím souhlasil a dnes jsem tady, abych zaplatil. Dal jsem mu jako závdavek osm set dolarů, které má někde schovány. Je až příliš směšné, když teď říká, že jsem ho chtěl ošidit! Žádal mě, abych o tom nic neříkal, poněvadž prý jsou pozemky jeho, a chtěl si to s vámi třemi vyřídit sám podle svého.“

„Ven odtud!“ vykřikl divoce Queeder, takřka již šílený. „Než vás zabiju! Nic jsem nepodepsal! Nikdy jsme nic nemluvili o osmi tisících. Bylo to dva tisíce – nic víc! Chcete mě ošidit, vy všiváci zatracený! Nic nepodepíšu!“ a sehnul se, pokoušeje se uchopit židli, jež stála poblíž stěny.

Všichni při tom ustoupili, až na Doda, který, když přece uměl otce spořádat už při nejedné minulé rvačce, vrhl se teď k němu a pouhým napřažením ruky ho porazil na zem, neboť tak byl otec už slabý, zatímco právník a prospektor, vidouce ho roztaženého na podlaze, chtěli zasáhnout v jeho prospěch. Dode si prostě myslil, že teď nastala jeho chvíle. Otec mu zalhal. Přirozeně se ho bál. Proč ho tedy teď obyčejným násilím nepřinutit, aby podepsal smlouvu a přijal peníze? Jakmile by ty peníze byly vyplaceny před jeho očima – kdyby se mu podařilo přimět otce, aby podepsal –, mohl by si pak vzít svůj podíl bez jakýchkoli zábran. Jaké sny by se tím splnily! „Souhlasil s tím a teď to musí dodělat,“ myslil si, „to je všechno.“

„Tak žádné rvačky,“ zvolal Giles. „Nechceme tu vidět žádné rvačky – chceme jen k všeobecné spokojenosti ten obchod uzavřít.“

Vždyť bylo třeba pokud možno smírnou cestou dostat z Queedera jeho podpis nebo značku a mimo to si nepřáli, aby tu došlo k nějakému tělesnému násilí. Byli to obchodníci, ne válečníci.

„Říkáte, že souhlasil s osmi tisíci?“ ptal se Dode, jemuž připadalo takřka neuvěřitelné, že tu skutečně má být v hotovosti vyplacena částka tak obrovská.

„Ano, tak to bylo,“ odpověděl prospektor.

„Pak teda u všech hromů musí stát ve slově!“ řekl Dode, zatočil kulatou hlavou, ruce dal v bok a byl už všecek dychtivý vidět, jak jsou ty peníze vypláceny. „Slyšíš,“ řekl, obrátiv se k otci, který tu ještě ležel na zemi, neboť si při pádu poranil hlavu, zpola se zvedal na lokty a očima takřka nechápavýma si prohlížel tu skupinu lidí, příliš zmaten a šílený, aby ještě rozuměl, co se tu děje, nebo aby nějak odporoval.

„Co je s tebou, ty stará herko! Vstávej!“ Dode přistoupil k otci, zvedl jej a postrčil směrem k židli, jež stála u stolu. „Když už sis s tím něco začal, tak to teď podepiš. Kde je to lejstro?“ zeptal se právníka. „Ukažte mu, kde se má podepsat, a on to udělá. Ale napřed ukažte ty peníze, který máme dostat,“ dodal. „Musím se podívat, jestli to je v pořádku.“

Prospektor vytáhl z tašky hotové peníze, neboť si již dříve pomyslil, že by šek nepřijali, a právník předložil kupní smlouvu k podpisu. Dode současně vzal peníze a jal se je přepočítávat.

„Teď už bude stačit,“ hovořil Giles k ostatním, zatímco listinu kladl na stůl, „aby spolu se ženou tohle podepsal. Jestli umíš číst,“ řekl pak k Dodovi, jakmile Dode domluvil, a byl již spokojen tím, jak se všechno vyvíjí, „můžeš se sám přesvědčit, jak to všechno je.“ Dode se obrátil, zvedl smlouvu a podíval se na ni, jako by byla prostší a jasnější než světlo dne. „Jak vidíš,“ pokračoval právník, „dohodli jsme se s ním, že pozemky od něho koupíme za osm tisíc dolarů. Zaplatili jsme mu už osm set. Zbývá tedy zaplatit sedm tisíc dvě stě, které máš v ruce,“ a dotkl se jmenovaných peněz. Dode byl pohledem na množství hotových peněz tak pohnut, že byl radostí sotva schopen mluvit. Jen si pomyslete – sedm tisíc dvě stě dolarů – a to za tuhle ubohou kamenitou půdu!

„Propána!“ zvolaly sborem paní Queederová a Jana. „Kdo by si to byl myslel! Osm tisíc!“

Starý Queeder, dosud omráčený a v duševních mlhách, přece jen se vzpamatoval do té míry, aby mohl vstát ze židle a zmateně se rozhlédnout kolem, když ho teď Dode nutil podepsat, ale milující syn jej nelítostně posadil zpět.

„Jen si nemysli, stará herko,“ opakoval drsně. „Jen zůstaň, kde jsi, a podepiš, jak to oni chtějí. Souhlasil jsi s tím, tak stůj v slově. Dostáváš, tak si hned myslíš, že bys moh dostat víc,“ zažertoval, když si teď uvědomil, že z jakési podivné příčiny má otce úplně v moci. A otec zatím byl bezmocně otupělý. „Říkají, že jsi s tím souhlasil. Bylo to tak? Nebo je s tebou amen?“

„Špinavec!“ vložila se do toho vzrušená paní Queederová. „Osm tisíc! A on kolem toho chodí a pořád mele, že to byly jen dva a nikdo z něj nic jinýho nedostane! Kdo by si to byl pomyslel! A on by to byl chtěl shrábnout všechno, kdyby se mu to bylo povedlo!“

„To je ono,“ dodala Jana, hledíc na otce chamtivě a mstivě, „chtěl to shrábnout všechno! A my tu zatím dřeli celý roky na týhle starý farmě, aby se jemu dobře vedlo!“ Hleděla na otce neméně tvrdě než její bratr. Připadal jim takřka jako zloděj, který se je pokoušel obrat o těžce zasloužené ovoce jejich dřiny.

Jakmile právník vzal listinu z Dodových rukou, rozložil ji na starou stolní desku a podal starému farmáři pero, Queeder je bezvládně vzal do ruky zcela jako dítě a na označené místo udělal svoji značku, zatímco pan Giles velmi obezřetně poznamenal: „Pane Queedere, děláte to z vlastní vůle a z vlastního rozhodnutí?“ Stařec neodpověděl. Možná vinou pádu, při němž se uhodil do hlavy, ztratil alespoň prozatím hlavní nit svého záměru, to jest nepodepsat. Když podepsal, rozhlédl se mlhavě kolem, jako by si nebyl jist, zda ho ještě o něco nepožádají, zatímco paní Queederová dělala svoji značku a odpověděla „ano“ na touž chytrou otázku. Bylo třeba dvou svědeckých podpisů, a tak Dode a Jana dosvědčili pravost otcovy i matčiny značky, načež Dode jako nejbystřejší hlava tohoto společenství a jako člověk, který tu vládl právem své síly, přijal peníze a jal se je před napjatými zraky příbuzných přepočítávat. Zatím starý Queeder, dosud zcela slepý k významu těch peněz, seděl naprosto klidně a jenom po nich napřahoval prsty, jako by to bylo něco, co by vlastně měl chtít, ale jako by si v tom nebyl docela jist.

„Je to všechno v pořádku?“ zeptal se právník, který se již chystal k odchodu. Dode odpověděl, že dostal peníze správně.

Oba návštěvníci pak odešli s kupní smlouvou, kterou si přáli. Ponechávajíc stranou otce, který dosud seděl jako omráčen, začala pak rodina mluvit o tom, jak tu velikou částku rozdělit.

„Musím ti rovnou říct, Dode,“ naléhavě pravila matka, plna dychtivé chamtivosti, „že podle zákona jedna třetina patří mně, ať to rozdělíš, jak chceš!“

„A já samozřejmě taky musím dostat část, když jsem tu tak dlouho pracovala,“ důrazně pravila Jana, stojící těsně u Doda.

„Tak přece snad počkáte, než to dopočítám, ne?“ řekl Dode a začal peníze potřetí přepočítávat. Pouhý dotyk těch peněz uváděl do vytržení! Všechny dveře mu to otevře. Bude se teď moci oženit, odejít do města, dělat stovky věcí, které vždycky chtěl dělat. Ani v nejmenším ho nedojímala skutečnost, že snad otec má právo na nějaký díl nebo že je teď, zbaven rozumu, zcela bezmocný, že je to ubožák, velmi pravděpodobně odsouzený k tomu, aby se ode dneška toulal po světě zcela sám či aby se podřídil jeho vůli. Po právu své síly a svého mužství byl tu teď pánem, nebo si alespoň myslil, že je tu pánem. Při počítání peněz se všecek rozpaloval, stále mluvil, pomýšlel na zázračné věci, když tu si náhle vzpomněl na ukrytých osm set nebo na otcovu část z těchto peněz a řekl: „Ale teď bych teda rád věděl, kde je těch osm set. Buď je nosí při sobě nebo je tady někde schovává!“ Pohlédl podezřívavě na zhroucenou oběť a jal se prohmatávat starcovy šaty, ale když nic nenašel, upustil od toho a řekl, že je na to čas později. Konečně pak rozdělil peníze, jež měl v ruce: třetinu dostala paní Queederová, čtvrtinu Jana a rozdíl si ponechal sám jako věrný dědic a pomocník svého otce, zatímco už přemýšlel o tom, kde asi je těch zbývajících osm set.

Queeder, jenž až do této chvíle byl zcela zbaven smyslů, vzpamatoval se právě teď do té míry, aby vytušil takřka všechno, co se tu tak nedávno stalo. Náhle vyskočil na nohy a rozhlížeje se kolem křičel při tom slabým, vrčivým hlasem: „Ukradli mi polnosti! Ukradli mi polnosti! Okradli mě! Okradli mě! Och, och, och! Ty pozemky nemají cenu jen osm tisíc – mají cenu pětadvacet tisíc a moh jsem to za ně dostat, ale přinutili mě to podepsat! Och, och, och!“ Poskakoval a sténal, tančil tu bezmocně, když tu spatřil Doda, jak dosud drží v ruce svůj díl peněz, jeho zoufalá zuřivost nabyla nové podoby, uchopil ty peníze, vyběhl z otevřených dveří a začal část těch vzácných bankovek rozhazovat do větru, křiče při tom:

„Ukradli mi polnosti! Ukradli mi polnosti! Nechci ty zatracený peníze – nechci je! Chci svoje polnosti! Och! Och! Och!“

V tomto ohromujícím okamžiku měl Dode na zřeteli jen jedinou věc – peníze. Poněvadž nevěděl nic o nabídce druhého prospektora, nemohl pochopit, co tak starce rozzuřilo a z čeho se nakonec úplně pomátl. Jak tam stařec poskakoval, křičel a rozhazoval peníze kolem sebe, skočil na něj s energií divoké kočky, a když ho převalil a vypáčil z jeho prstů zbytek bankovek, držel ho bezpečně při zemi a volal zatím na sestru a matku: „Sbírejte přece ty peníze! Seberte ty peníze a přineste provaz! Provaz, slyšíte! Copak nevidíte, že se ouplně zbláznil? V hlavě mu to přeskočilo. Přišlo na něj šílenství! Přineste provaz!“ A dívaje se, jak ochotní příbuzní sbírají peníze, tiskl vzpírajícího se zuřivce k zemi. Když byl bezpečně spoután a když byly peníze zase pohromadě, milující syn vstal, a když znovu spočítal svou část, aby se přesvědčil, že nic nechybí, rozhlédl se poněkud laskavěji po všem tom až příliš podlém světě. Podíval se na starce, jak tam ležel sešněrován jako drůbež, kterou mají odnést na trh, a s trochou účasti řekl asi tohle:

„Kdo by si to byl pomyslel! Ubohej táta! Tak si myslím, že se tentokrát už pomátl navždycky! Úplně mu to přeskočilo – je z něj blázen.“

„To teda asi je,“ dodala paní Queederová se skrovnou dávkou manželského zájmu, přece však i v té chvíli víc zaujata svou částí peněz než čímkoli jiným.

Pak začali Dode, jeho matka a sestra se svrchovanou bezstarostností uvažovat, co by měli udělat se starým farmářem, jenž zatím kroužil prázdným zrakem po věcech, které už naprosto nebyl schopen pochopit.

Půjdete na chvíli ke mně?

Bylo horké červencové poledne. Když byl po několik měsíců uvažoval o varování, kterého se mu dostalo od jeho politických přátel, a když se v té době nestalo nic, co by je opodstatnilo, připravoval se teď Gregory k návratu do přímořského hotelu, na který měl při svém nynějším životním úspěchu nárok. Byl to veliký podnik jménem Triton, vzdálený asi šedesát minut od jeho kanceláře, stojící přímo u moře mezi borovicemi a písčinami Long Islandu. Jeho žena, „děvče“, jak o ní obvykle mluvil, musela přes úklady, které byly odhaleny nebo o nichž se aspoň dověděl, odjet s nemocným dítětem pro radu a útěchu ke své matce do hor. Ale poněvadž se podzimní volební tažení už tolik přiblížilo, on sám naprosto nemohl odjet. Za všedních dní i o nedělích, někdy také v noci, pátral a hledal opodstatnění některých skutečností, týkajících se špatné správy města, jichž mělo zanedlouho být použito jako střeliva. Starostu a jeho „bandu“, jak se jim říkalo, bylo třeba za každou cenu vyhodit ze sedla. Jestliže se to podaří, pak je jisto, že on, Gregory, bude za to odměněn. Přesto smýšlel velmi poctivě o hodnotě, a dokonce i nezbytnosti své nynější činnosti. Město mělo neobyčejně špatnou správu. Jakou si lze představit větší práci než vypátrat podrobnosti a nastavit je před oči klamaného a podrážděného občanstva?

Avšak ani nepřítel nebyl bezmocný. Navštívil ho jakýsi muž z vydavatelského oboru podnikání, o kterém nikdy ani neslyšel, a nabídl mu významné místo na Středním Západě, jež by ho vzdálilo nejméně na čtyři roky nebo na pět let z města a vyneslo by mu šest nebo sedm tisíc dolarů ročně. Když neprojevil zájem, začaly se ztrácet některé z jeho dopisů a připadalo mu, že o jeho cesty a pochůzky projevují nevítaný zájem různé podivné postavy. Nakonec ho v kanceláři navštívil jeden z politických činitelů jeho strany.

„Je to prostě tak, Gregory,“ řekl po krátkém úvodu, „jsi na stopě toho, co se děje ve spojení s prodejem pozemků v South Penyanku. Starosta to ví, ale je naprosto rozhodnut, že se o tom veřejnost nesmí dovědět, a právě tak je rozhodnut i jeho společník Tilney – může to vyjít na světlo leda až po volbách. Jsou připraveni použít způsobů hodně drsných, tak dej na sebe pozor. Máš přece svou ženu rád? Tak ji měj i s dítětem hezky blízko u sebe. Nedopusť, aby tě od ní byť jen na chvíli odlákali někam, kde bys neměl být. Víš přece, co se před několika lety stalo Crothersovi? Chystal se odhalit čachry kolem prodeje přívozu na Yellow Pointu, nikdo o tom neměl ani ponětí – a tu najednou prásk! – náhle byl zatčen pro staré obvinění ze zběhnutí, odněkud vytáhli starý dluh, který nezaplatil, dali mu zabavit nábytek a odlákali od něho ženu. Nedopusť, aby tě takhle nějak chytili. Máš-li nějaké dluhy, pověz nám o nich, podíváme se už, co by se s tím dalo dělat. A máš-li zájem o nějakou jinou ženu, přeruš to, pošli ji pryč, zbav se jí.“

Gregory se na něj podíval s podrážděným, zpola soucitným úsměvem.

„Nemám žádnou jinou ženu,“ řekl prostě. Jak by mohl být nevěrný svému „děvčeti“ a dítěti – tomu modrookému dítěti s růžovými prstíčky!

„Nemysli si, že se chci plést do tvých záležitostí,“ pokračoval politik. „Jen ti to musím říci. Budeš-li potřebovat radu nebo pomoc, přijď ke mně. Ale ať budeš dělat cokoli, dávej si na sebe pozor,“ a při těchto slovech nasadil vysoký hedvábný klobouk a odešel.

Když host odešel, zůstal Gregory stát uprostřed kanceláře a díval se upřeně na podlahu. Podle toho, co dosud odhalil, bylo samozřejmě možno uvěřit, že si bude starosta počínat tak, jak mu teď přítel popsal. Pokud jde o starostova přítele, o toho spekulanta s pozemky, bylo jasné z toho, co se o něm povídalo, že je schopen použít všech lstí a sprostot. Kterýsi jiný politik, když o něm jednou hovořil, pravil také, že by se nezastavil ani před vraždou, že však by ho nikdo nechytil ani při činu, ani žádným jiným způsobem, a jistě to byla pravda. Byl bohatší a mocnější než kdy dříve, bohatší a mocnější než sám starosta.

Od té doby, co se přestěhoval do tohoto přímořského hotelu, stalo se několik věcí, které v něm vyvolaly domněnku, že by se něco mohlo stát, i když dosud neměl žádné důkazy o opodstatněnosti těchto podezření. Přijela sem nasládle usměvavá, přemrštěně nastrojená, šperky obtížená, zpola prodejná vdova, podnikatelka, jak se sama označila, majitelka velmi úspěšné divadelní agentury ve velikém městě, válející se podle slov jednoho z Gregoryho přátel v „krvavých penězích“. Oplývala hnědým a vínově zbarveným hedvábím, hnědými domácími střevíci a punčochami, bohatstvím podezřele třpytných kaštanových vlasů. Měla vůz vážené a pověstné značky. Pověstná byla také její dovednost při hře v karty i ochota riskovat. Podle toho, co říkali zaměstnanci hotelu a povaleči na verandě Tritonu, bezstarostně a štědře utrácela. Paní Skeltonová přijela, když v hotelu Triton byla ještě přítomna Gregoryho žena, ubytovala se pohodlně ve dvou pokojích s koupelnou na straně k moři, důvěrně se spřátelila s ředitelem i s několika zarytými povaleči, kteří byli, jak se ukázalo, burzovní dohazovači a spekulanti, kteří se počestně zajímali o golf, o tenis a Triton Grill. Sladce se usmívala, byla srdečná i optimistická a Gregory ani jeho žena nemohli jinak než nalézt v ní trochu zalíbení. Ale než odjela, ptala se v duchu občas jeho žena, zda by se paní Skeltonová propůjčila k takovým úkladům. Ačkoli její projevy přátelství bylo možno vykládat mnoha různými způsoby, přece jen byly příliš všeobecné, aby mohly vyvolat podezření. Přesto však možná čekala na takovou situaci – až tu Gregory bude sám.

„Buď opatrný,“ varovala ho žena. „Kdybys začal příliš pochybovat, odejdi odtud do jiného hotelu. To je přinejmenším přinutí, aby si opatřili novou skupinu lidí.“ A pak odjela, zcela klidná v důvěře, že si její manžel bude vědět rady.

Tak se stalo, že se Gregory ocitl sám; zprvu mu to bylo proti mysli. Začal se v duchu ptát, zda má odtud odejít nebo to přestát, jak tomu sám říkal. Proč by se měl dát vypudit z jediného pohodlného hotelu zde na tomto nejbližším mořském pobřeží, a to v době, kdy takový hotel nejvíc potřebuje, proč by se měl dát vyhnat odtud, kde ho zvláště vždy na konci týdne mohou navštěvovat jeho političtí přátelé? Vždyť tento hotel, tak blízko města, měl tolik předností: nádherné golfové hřiště, několik tenisových dvorců, jídlo a ubytování, na něž si naprosto nebylo možno stěžovat, a osvěžující i krásný výhled na moře přes široký trávník. Vedle toho bylo naprosto nezbytné, aby po větší část každého z pracovních dní byl v blízkém městě. Vyžadovala to zvláštní a naléhavá povaha jeho vyšetřování a nezbytností bylo i pohodlné bydliště, kde si lze za noci skutečně odpočinout a nabýt nových sil.

„Je to tady krásné,“ řekl si nakonec, „a tak se odtud nehnu. Nemám vůz a kde bych jinde našel tak výhodné místo? A chtějí-li mě snad sledovat, ať si mě tedy sledují.“

A tak vždy v zamyšlení jezdil odtud do města a zase zpátky a uvažoval, co vlastně by se mohlo stát. Když začal trochu pochybovat, navštívil Franka Blounta a pohovořil s ním. Blount byl starý novinář, který se nejdříve změnil v právníka a pak v burzovního zprostředkovatele. Přestože byl zřejmě po většinu času bez zákazníků, vedlo se mu skvěle. Jako osamělý starý mládenec chodil do tří klubů, do několika hotelů a navštěvoval několik venkovských domů, a to ani nemluvíme o jeho mohutném automobilu. Zvláště teď měl až nepatřičně mnoho práce, a tak často jezdil na toto pobřeží. Měl rád golf i tenis a náhodou i Gregoryho, kterému by byl přál úspěchy, ale nemohl ho jaksi dostat na správnou cestu. Když jednoho jitra přijel do města, odebral se Gregory do Blountovy kanceláře a vyprávěl mu tam o celém svém případu.

„Takhle to tedy je,“ skončil, dívaje se na růžové tváře a částečně holou hlavu svého přítele, „a rád bych věděl, co byste vy dělal na mém místě.“

Blount hleděl zamyšleně ven mezi vysoké stavby města a na modrou oblohu za nimi a bubnoval přitom prsty na skleněnou desku, která pokrývala jeho stůl.

„Být na vašem místě,“ odpověděl po chvíli a drbal se zamyšleně na tváři „prostě bych zůstal, kde jsem. Jestli je tam nějaká žena, a k tomu přitažlivá, můžete z toho mít trochu zábavy a nemusíte se při tom do ničeho dostat. Připadá mi to jako příslib docela zábavného letního pobytu. Ale musíte si samozřejmě dávat na sebe pozor. Na vašem místě bych zažádal o povolení nosit revolver. Doslechnou se o tom, jestli na vás něco chystají, a vůbec je to nepotěší. Zadruhé byste měl dělat každodenní záznamy o tom, kudy a kde jste se pohyboval, a dávat si je přísežně potvrdit u notáře. Ani tohle je nepotěší, až se o tom dovědí, a přinutí je to, aby si na vás vymyslili opravdu něco originálního.

Vždycky večer a na konci týdne nemám teď mnoho na práci,“ pokračoval pak, „a tak, chcete-li, budu nablízku, kdyby k něčemu došlo. Budeme-li spolu, nebude jim snadno něco podnikat, aniž o tom já nebo vy budeme vědět, a mimo to budete mít očitého svědka.“ Ptal se v duchu, zda by ona dáma nebyla zajímavá i pro něj. „Bydlím hned tam za vámi na Sunset Pointu, a chcete-li, přijdu se každý večer podívat, jak se vám vede. Jestli dojde k nějakým úkladům, docela rád se podívám, jak to dělají,“ a roztomile i povzbudivě se usmíval.

„To je právě to,“ odpověděl mu Gregory zamyšleně. „Nechci, aby k nějakým úkladům vůbec došlo. Nemohu si to dovolit. Kdyby se něco takového mělo stát, nikdy bych se už politicky nepostavil na nohy, a pak mám taky ženu a dítě a je mi nanic, když pomyslím na noviny,“ a hleděl upřeně ven z okna.

„Jen žádné starosti,“ trval Blount konejšivě na svém. „Mějte se jen na pozoru, a kdybyste se někdy večer zdržel dlouho v městě, dejte mi zprávu a já vás doprovodím. Nebo kdybych nemohl, zůstaňte v městě. Jděte do některého z velikých hotelů a tam se budete cítit úplně bezpečně.“

Aby ho nemusel obtěžovat, vracel se Gregory po několik dní do hotelu časně. Opatřil si také povolení a obtížil zadní kapsu kalhot neohrabanou zbraní, která mu byla protivná, kterou však přesto měl vždy v noci pod polštářem. Nejistota do té míry zpracovala jeho představivost, že na všech lidech viděl něco podezřelého. Každý nový člověk v hotelu ho znepokojoval. Domníval se zcela určitě, že ve spojení s paní Skeltonovou je skupina lidí, kteří ho pozorují, ale nemohl to ani sám sobě ničím dokázat.

„Je to k smíchu,“ řekl si nakonec. „Počínám si jako pětileté dítě ve tmě. Kdo by mi co měl udělat?“ A psal dopisy ženě, kde se tomu vysmíval, a pokoušel se opět nabýt své bývalé bezstarostnosti.

Ale nebylo to tak snadné, neboť se zanedlouho stalo něco, co ho velmi zneklidnilo. Alespoň se tak na to díval, neboť bylo příznačné pro tyto události, že si je také bylo možno vykládat jinak, než jak on sám si je vysvětloval. Přes Blountovu radu se jednoho večera asi v devět hodin rozhodl vrátit se do Tritonu, aniž požádal přítele o doprovod.

„Jaký by to mělo smysl?“ zeptal se sám sebe. „Myslil by si o mně, že jsem největší zbabělec, jakého kdy poznal, a ostatně se také dosud nic nestalo a pochybuji vůbec, že by mohli jít tak daleko.“ Utěšil se myšlenkou, že je snad lidská povaha přece jen lepší, než si o ní myslí.

Když však vystoupil u Tritonu z vlaku a když viděl, jak se hotel třpytí v dálce přes louky směrem k východu, začal pociťovat trochu nejistoty nad svou moudrostí v této věci. Mimo ranní hodiny a mimo sedmou večerní hodinu byla stanice Tritonu takřka stále opuštěna a dnes večer mu připadala obzvláště pustá. Z vlaku zde vystoupil on jediný. Většina lidí sem dojížděla v automobilech po silnici. Proč jen to neudělal tak, jak mu to Blount navrhl, tázal se teď sám sebe, když se rozhlížel po ploché krajině kolem; proč ho nepožádal o doprovod nebo nezůstal v městě? Najmout si automobil nebylo by bývalo o nic lepší, jak mu to Blount výslovně řekl, neboť by tím nepříteli, který možná číhá, poskytl hledanou příležitost k přepadení. Ne, měl zůstat v městě nebo se vrátit s Blountem v jeho voze, a když si tohle řekl, vydal se na opuštěnou, i když krátkou cestu, jež vedla k hotelu a kterou osvětlovalo jen půl tuctu malých žárovek, zavěšených ve velkých vzdálenostech.

Když již byl na cestě a když si říkal, jak je to výborné, že má před sebou jen několik stovek yardů, že je dobře ozbrojen a že má dost tělesných sil, aby se mohl pustit do zápasu, projel náhle zcela blízkou zatáčkou silnice jakýsi automobil a zastavil. Dva muži vystoupili a ve tmě za světly, jež zářila méně než obvykle, jali se prohlížet jedno z kol. Připadlo mu v tom okamžiku podivné, že jsou přední světla vozu tak slabá. Proč tak slabě svítila v téhle noční hodině a proč tenhle podivný automobil zastavil tady v té pusté zatáčce právě teď, když on se k ní blížil? Proč z toho také měl takový divný pocit, proč mu naskočila husí kůže a ve vlasech ho začalo svědit? Když se blížil k vozu, kráčel tak, aby jej obešel v největší vzdálenosti, jakou silnice dovolovala. Jeden z mužů však náhle odešel od kola a přicházel k němu. S bezděčným trhnutím okamžitě vytáhl revolver ze zadní kapsy a zastrčil jej do kapsy svrchníku. Současně se zastavil a zavolal na neznámého:

„Zůstaňte stát, kde právě jste, pane. Mám zbraň a nepřeji si, abyste chodil blíž. Nevím, kdo jste, nevím, zda jste přítel nebo nepřítel, ale zůstaňte stát. A jestli něco chcete, řekněte to z toho místa, kde jste.“

Neznámý se zřejmě překvapen na místě zastavil.

„Chtěl jsem vás požádat o zápalku,“ řekl, „a zeptat se vás na cestu k Tanger’s Pointu.“

„Zápalky nemám,“ odpověděl Gregory příkře, „a Tanger’s Point je tímhle směrem. Tamhle je hotel… jedete-li odtamtud, proč jste se tam nezeptali na cestu a proč jste si tam neopatřili zápalky?“ Odmlčel se a zdálo se, že si ho muž v přítmí zvědavě prohlíží.

„Dobrá, dobrá,“ řekl lhostejně. „Nechci od vás nic, co mi nemáte v úmyslu dát,“ ale nevrátil se k vozu, nýbrž stál na místě a pohledem sledoval Gregoryho.

Gregorymu připadlo, že se mu na zátylku vlasy ježí jako kočičí srst. Praskalo mu v kloubech, tak byl ztuhlý, když vytahoval revolver z kapsy a zlověstně jím mával před sebou.

„Teď vás oba obejdu,“ zvolal, „a vy zůstaňte, kde jste. Mám vás na mušce, a jakmile se pohnete, budu střílet. Nic vám neudělám, jestli nic sami nevyvoláte, ale nehýbejte se,“ a šel tak, aby na ně přímo viděl a aby zbraň na ně mířila.

„Nehýbejte se!“ volal stále, dokud nebyl dost daleko, a zatímco se muži bezpochyby s úžasem ještě za ním dívali, zcela náhle se obrátil, rozběhl se, jak nejrychleji uměl, a doběhl ke schodišti hotelu bez dechu a zpocen.

„To bylo naposled, co jsem jel sám,“ řekl si slavnostně.

Blount, když mu o tom pověděl, měl zřejmě chuť jeho strach zlehčovat. Proč by si někdo, kdo by chtěl vraždit nebo přepadnout, vybíral právě místo tak ze všech stran otevřené? Z vlaku mohli vystoupit i jiní cestující. Mohlo tamtudy jet každou chvíli ještě další auto. Ti muži opravdu mohli potřebovat zápalky a není nutno se domnívat, že jeli právě z hotelu. Vede tam i jiná silnice, která k hotelu nezahýbá.

Přece však byl Gregory nakloněn věřit, že mu chtěli něco udělat – stěží přitom mohl říci, proč právě jemu – byla to prostě intuice, jak trval na svém.

Pak o několik dní později – a bylo to tím významnější, že tu již byla ta první událost – začala paní Skeltonová projevovat čím dál víc starostlivosti o jeho klid a pohodlí. Jedla u stolu s výhledem na moře ve společnosti některého z burzovních zprostředkovatelů nebo dvou z nich, někdy také ve společnosti lidí, kteří přijeli odjinud. Ale obvykle byla u jejího stolu prázdná čtvrtá židle a brzy pozvala Gregoryho, aby na ni usedl; jestliže byl přítomen Blount, přistrčili pátou židli. Zprvu váhal, když však na něj naléhal Blount, který se v její společnosti bavil, přijal pozvání. Blount tvrdil, že je to žertovná osůbka. Tak ráda se strojí, je tak zábavná, sladce se usmívá, je dobromyslná – nejlepší společnice pro pobyt u moře.

„Vždyť je, člověče, docela zajímavá,“ tvrdil Blount jednoho večera, když byli po večeři na projížďce. „Prostě zábavná ‚veselá vdova‘, tak je to. Líbí se mi. Opravdu. Je patrně podvodnice, ale hraje dobře bridge a umí hrát i golf. Chce něco od vás?“

„Nevím, že by něco chtěla,“ odpověděl Gregory. „Zdá se mi dost prostomyslná. Je tady teprve tři týdny.“

„Dobrá tedy, podíváme se, co by se o ní dalo zjistit. Mám takové tušení, že je v něčem takovém zapletena, ale jistotu nemám. Vypadá na to, že by to mohla být jedna z Tilneyových volavek. Ale dejme se do hry a počkejme, co z toho vzejde. Kvůli vám se k ní budu chovat slušně a vy se tak chovejte kvůli mně.“

Pod hřejivými účinky této družnosti se věci začaly vyvíjet opravdu rychle. Za pouhých několik dní od chvíle, kdy se Gregory usadil u stolu paní Skeltonové, oznámila všem, tváříc se záhadně, jako by šlo o tajné a důležité sdělení, že sem přijede na nějaký čas její přítelkyně, velmi chytrá a bohatá dívka ze Západu, s vynikajícím společenským postavením, a není to nikdo menší než Imogena Carlová ze Cincinnati, dcera velmi zámožného Braytona Carla z téhož města. Jak řekla, seznámila se paní Skeltonová s jejími rodiči v onom městě před patnácti lety. Imogena je její nejdražší miláček. Je nyní na návštěvě u rodiny Wilsona Fletchera u Gray’s Cove nad zátokou, ale paní Skeltonové se podařilo vymoci na jejích rodičích, aby jí dovolili přijet na čas i sem za ní. Je jí teprve dvacet let a od této chvíle je tedy paní Skeltonová skutečnou gardedámou. Nemají s ní účast? Všechny je žádá, aby byli tak laskaví – rozhlédla se a pojala tím do toho všechny – a pomohli jí poskytnout té dívce hodně zábavy. Což to nebude krásné? Je to hrozně milá dívka, velmi chytrá, přitažlivá, dobrá tanečnice, pianistka – zkrátka vyjmenovala všechno možné, takže se toho zdálo až příliš mnoho, aby to mohla být pravda. Ale nad všechno ostatní je to dívka opravdu velmi krásná, s bohatstvím hnědých vlasů, s hnědýma očima, s dokonalou pletí a tak dále. Za této přednášky se Blount s Gregorym ani jednou na sebe nepodívali, ale když se později setkali na veliké verandě, odkud byl výhled na moře, Blount mu řekl: „Tak co tomu říkáte?“

„Myslím si, že to právě bude ona. Umí ji vylíčit. Je to zajímavé, když si člověk pomyslí, že to má být něco tak dokonalého,“ smál se.

O několik dní později se krásná návštěvnice objevila a byla vskutku taková, jak to o ní paní Skeltonová slibovala, ba víc než to. Byla krásná. Gregory ji poprvé spatřil, když o sedmé hodině vstoupil do velké jídelny. Byla mladá, jak to o ní paní Skeltonová říkala, jistě jí nebylo víc než jedenadvacet. Oči měla světle, našedle hnědé, její vlasy, pleť a ruce zářily světlem. Vypadala jako dívka prostá a neosobivá, smála se ráda, byla veselá, naprosto nebyla nádherná ani dokonalá, ale dost inteligentní a milá na pohled – velmi milá. Seděla u stolu paní Skeltonové, zprostředkovatelé jí prokazovali významné pozornosti a bylo vidět, že se líbí i Blountovi.

„Co tomu říkáte?“ řekl Blount. „To je krasavice. Tak se mi zdá, že vás budu muset před vámi zachránit. Hned vám povím, jak to uděláme. Já zachráním vás, vy zachráníte mě. Ta paní Skeltonová se rozhodně vyzná ve správném výběru a zrovna tak i Tilney. Tak, chlapče, hlavu vzhůru!“ a přistoupil blíž s výrazem člověka, jenž se dychtivě chce stát zasaženou obětí.

Gregory se musel smát. Jakkoli se měl na pozoru, zaujala ho, a jako by to chtěla posílit, hleděla si mnohem víc paní Skeltonové a jejích dvou přátel než Gregoryho a Blounta. Byla nebo předstírala, že je naprosto upřímná, tvářila se, jako by nic nevěděla o své pravděpodobné úloze sirény, a oni zase předstírali, že ji přijímají tak, jak si sama přeje být přijímána, jenom Blount ji po večeři v žertu vybídl, aby ho jen lákala do svých sítí, jak se jí zlíbí. Je ke všemu ochoten. Avšak postupně, již dokonce za první i druhé večeře, začal mít Gregory pocit, že lákán bude on. Zachytil její občasné pohledy, v nichž byla lstivost či plachost nebo obojí a sám sobě svéhlavě, a dokonce i hodně ješitně tvrdil, že on je zamýšlená oběť. Blount se jen zasmál, když mu to naznačil.

„Nebuďte tak ješitný,“ řekl. „Nejste to možná vy. Rád bych byl na vašem místě. Zkusím, jestli se mi podaří odlákat její ‚pozornost‘ od vás,“ a dvořil se jí právě tak jako ostatní.

Avšak Gregory se nedal zbavit klamu. Pečlivě ji pozoroval, zatímco bezstarostně povídala o tolika věcech – o tom, jak prožila zimu v Cincinnati, o koupání v Beachamptonu, kde nedávno byla, o výletu na jachtě, který jí kdosi slíbil, o tenisu i golfu. Jak se později ukázalo, vyznala se v tenise, a kdykoli s ní Gregory hrál, hodně se zapotil a nedala mu vydechnout. Pokoušel se v té době sám u sebe rozhodnout, zda pokročila v provádění svého záměru, ale nic neobjevil. Byla velmi nestranná v rozdílení své přízně, a kdykoli se ve východním pokoji začalo tančit, vybrala si jako prvního tanečníka některého ze zprostředkovatelů a pak Blounta.

Právě tak jako paní Skeltonová a zprostředkovatelé měla i ona svůj vůz a navzdory Blountovi, který byl takřka stále přítomen, zval vždy někdo z nich Gregoryho do svého vozu, jestliže se odpoledne nebo večer chystali někam si vyjet. Podezříval je však a odmítal jejich pozvání, jenom ne tenkrát, byl-li přítomen a pozván i Blount; to pak přijímal pozvání ochotně. Hráli také občas v hotelu v karty a Gregorymu právě tak jako Blountovi, byl-li přítomen, dostávalo se vytrvalých výzev, aby se přidali. Gregory netančil a Imogena ho za to vyplísnila. Proč se tomu nenaučil? Je to nádherná věc! Naučí ho! Když se tak někdy proplétala bludištěm tanečníků, nemohl jinak než pomyslit, jak je půvabná, co je v ní života a jak oplývá živočišnou svůdností. Blount to viděl a vysmíval se mu za to, ale sám shledával, jak je příjemné být jí nablízku a jak je zajímavá. Gregory musel stále myslit na to, jaká je to úžasná, opravdu ohromující věc (jestliže je to ovšem pravda), že se osobnosti tak temné, jako je Tilney, podařilo získat pro svou ničemnou práci dívku tak půvabnou. To pomyšlení, že je jí teprve jedenadvacet let, že je krásná, schopna nepochybně v mnohých směrech vyniknout, že ji přesto musí podezřívat jako pravděpodobnou podvodnici! Co ji k tomu mohlo donutit, co za to dostane?

„Chlapče, neznáte tyhle lidi,“ říkal mu stále Blount. „Jsou to straníci. V politice můžete lidi přimět ke všemu – naprosto ke všemu. To není jako ostatní život nebo obchod – je to prostě politika, to je všechno. Vypadá to cynicky, když to tak říkám, ale je to pravda. Jen se podívejte na výsledky svého pátrání! Co všechno ukazují!“

„Vím, ale takováhle dívka –“ odpověděl Gregory se smutnou vážností.

Konec konců, jak říkal Blountovi, nevěděli určitě, že vůbec něco z toho je pravda. Je to možná siréna a možná, že není. Je docela možné, že ji oba posuzují velmi nesprávně a s ní tak posuzují i další naprosto nevinné lidi.

Až dosud se jim podařilo vypátrat o paní Skeltonové jen tolik, že je skutečně úspěšnou majitelkou a ředitelkou divadelní agentury, jak se sama představila. Poznala možná opravdu lepší časy a mívala ony lepší styky, kterými se chlubila. Gregory měl občas pocit, jako by se mu v hlavě dělaly víry, bylo mu jako člověku, který stojí v temnotě tváří v tvář nepřátelům, klopýtá a je pln nejistoty, ale shodovali se s Blountem, že nejlépe bude zůstat zde a prožít to až do konce, ať se stane cokoli. Při tom všem to byla poutavá hra, opravdu velmi zajímavá. Jak Blount říkal, zrcadlila se v tom hloubka oné politické špíny, kterou se pokoušel odhalit, kterou však dříve v této podobě ani neočekával.

„Jen to vydržte,“ říkal Blount se smyslem pro hazardní hru. „Nevíte, co se z toho může vyvinout. Dostanete tím možná právě ten klacek, který potřebujete. Zkuste ji odlákat na svou stranu. Proč ne? Mohla by se opravdu do vás zbláznit. A pak bychom se podívali, co z toho vzejde. Budete-li mít otevřené oči, nemohou vás zavést do žádné pasti.“

Po čase Gregory s tím vším souhlasil. Mimo to ho ta velmi půvabná dívka začala přitahovat velmi lstivým způsobem. Nikdy dosud takovou ženu nepoznal – nikdy takovou ani neviděl. Byla to pro něj velmi nová a podivuhodně poutavá hra. Začal se elegantněji strojit a pokoušel se tvářit se dvorněji. Ale při tom vždy ráno zaznamenával všechno, co dělal minulého dne. Každý večer se vracel s Blountem v jeho voze nebo časným vlakem. Nebyla tu takřka žádná příležitost pro kompromitující situaci, a přece se něco takového mohlo stát – kdo může vědět?

Jak bylo obvyklé při způsobu života v přímořských hotelích, sblížili se Gregory a Imogena za jiných večerů poněkud víc. Gregory se dověděl, že hraje na piano a zpívá, a když jí naslouchal, poznal z toho, že má vřelou, dokonce i smyslnou povahu. Byla mnohem zchytralejší, než se zprvu zdálo, jak nyní viděl, když s podivnou vyzývavostí našpulila občas rty a svůdně se dívala na toho nebo onoho z mužů, někdy též na něj. Jakmile představa o předpokládaném tajném přepadení nebyla už pro ně dráždivě nová, dovolovali si o tom Blount i on někdy žertovat nebo dělat mlhavé narážky, týkající se jejího poslání.

„Tak co, jak se dnes daří veliký lov?“ zeptal se jí jednou Blount v druhém nebo třetím týdnu, když přišel na zalidněnou verandu, kde seděla s Gregorym, a když se na ni zchytrale nebo s jakýmsi usměvavým cynismem zadíval.

„Jaký lov?“ Vzhlédla a vypadala naprosto nevinně.

„Ach, přece chytání předurčené oběti. Což to nedělají všechny půvabné mladé ženy?“

„Tím myslíte mne?“ zeptala se dost povýšeně a s výrazem uražené nevinnosti. „Musím vám tedy říci, že nemusím nikoho chytat, zvláště ne ženaté muže.“ Zuby se jí zlověstně zaleskly.

Gregory i Blount ji velmi napjatě pozorovali.

„Samozřejmě, že ne. Samozřejmě, že ne ženaté muže. Nemyslel jsem tím přesně vás – prostě život, samý lov.“

„Rozumím,“ odpověděla mile. „Také jen žertuji.“ Gregory i Blount se zasmáli.

„Tak z toho vyvázla a nezachvěly se jí ani řasy na očích,“ řekl pak Blount a Gregory s tím musel souhlasit.

Jindy se zase o podobnou narážku pokusil Gregory. Vyšla ven po krátké hře na piano, při níž mu připadalo, že tam zaujímá půvabné postoje – pro koho? Byl si jist, že věděla, že na ni ze svého místa vidí.

„Je to pořádně těžká práce a bez valné odměny,“ řekl zdánlivě zcela lhostejně.

„Co, prosím? Nerozumím vám,“ a tázavě se na něj podívala.

„Ne?“ usmál se a byl v tom lehký posměch. „To už jsou takové moje kryptické způsoby. Říkávám takové věci. Je to snad jen taková lehká narážka na temné úklady. Nevšímejte si toho. Nerozuměla byste tomu, pokud nevíte, co vím já.“

„Co tedy víte a co nevím já?“ ptala se.

„Ještě nic určitého. Je to jen tušení. Nevšímejte si toho.“

„Jste opravdu velmi podivní, vy i pan Blount. Vždycky řeknete něco tak divného a pak dodáte, že tím nic nemyslíte. A co to znamená kryptický?“

Gregory se jí znovu zasmál a vysvětlil jí to.

„Musím vám říci, že mě jako typ neobyčejně zajímáte. Každou chvíli se na vás dívám.“

„Opravdu?“ řekla, zvedajíc při tom obočí a lehce rozšiřujíc oči. „To je zajímavé. A už jste si rozmyslil, k jakému typu patřím?“

„Ne, ještě ne. Jste-li však ten typ, který ve vás tuším, jste velmi chytrá. Musím vám za tenhle úspěch pogratulovat.“

„Vy mě opravdu uvádíte ve zmatek,“ řekla vážně. „Skutečně. Vůbec vám nerozumím. O čem to mluvíte? Jestli v tom je nějaký smysl, řekněte mi to jasně, a jestli není, pak o tom vůbec nemluvte.“

Gregory se upřeně zadíval před sebe. V jejím hlase podivně zněl jakýsi vzdor.

„Nehněvejte se, prosím,“ řekl poněkud znepokojen. „Jen žertuji, mluvím nesmysly.“

Vstala a odešla, zatímco on se jal chodit sem a tam po verandě a vyhlížel Blounta. Když ho našel, vyprávěl mu ten zážitek.

„Je zkrátka docela možné, že se mýlíme, člověk nikdy neví. Dejte jí trochu větší volnost. Jistě se z toho brzy něco vyklube.“

Pak se zdálo, jako by jí paní Skeltonová a někteří další lidé pomáhali v nějaké lsti, která se čehosi týkala, v dosažení nějakého záměru nebo cíle, o kterém nevěděl, co to vlastně je. Naprosto neměl sklon lichotit sám sobě, a přece mu občas připadalo, že je předmětem nějakých takřka neviditelných úkladů. Přes onen rozhovor oslovovala ho stále přátelsky a zdálo se, že se mu nechce vyhýbat, nýbrž že mu spíše chce být co nejčastěji nablízku.

Objevil se na scéně jakýsi úhledný, nastrojený, obratný žid, ubytoval se kdesi v hotelu, odcházel a přicházel, aniž se zdálo, že by vůbec paní Skeltonovou a její přátele znal, když tu jednoho dne, zatímco se potuloval po písečných přesypech, obklopujících blízkou zátoku, spatřil je Gregory oba, Imogenu a mravenčího žida, jak se spolu procházejí. Tak ho to ohromilo, že se v úžasu zastavil. Nejdříve ho napadlo, že by měl jít trochu blíž a ujistit se, že se nemýlí, když však poznal, jak zvolna přicházeli směrem k němu, že se ani mýlit nemůže, dal se rychle na ústup. Večer se Blount dověděl o této záhadě, a když pak spatřil onoho žida, jak vstupuje a dává se sám do jídla u vzdáleného stolu, zeptal se jakoby náhodou: „Nový host, viďte?“

Paní Skeltonová, Imogena a jeden ze zprostředkovatelů, který byl toho dne přítomen, pohlédli na neznámého zvědavě, avšak s takovou lhostejností, jako by jej neznali.

„Nemám o něm ani ponětí,“ řekl zprostředkovatel. „Nikdy jsem ho neviděl. Vsadím tisícovku, že prodává šaty a klobouky.“

„Vypadá na to, že by mohl být bohatý, ať už je to kdokoli,“ poznamenala nevinně Imogena.

„Přijel, zdá se mi, ve čtvrtek. Jisté je, že jako významný člověk nevypadá,“ dodala nepřítomně paní Skeltonová a přestalo se o tom hovořit.

Gregory byl v pokušení obvinit na místě mladou ženu i její přátele z podvodu, ale rozhodl se vyčkat a zkoumat ji. Skutečně to začínalo být zajímavé. Jestliže mohli takhle lhát, pak je určitě něco ve vzduchu. Tak je to tedy přece jen podvodnice a je přitom tak kouzelná. Jeho zájem o ni, o paní Skeltonovou a její přátele rychle vzrostl.

A pak nastala ona záležitost s tajemným modrým bourákem, s tím „stihačem“, jak mu později Gregory začal říkat, s obrovským automobilem, který byl na pohled krásně, dokonce ozdobně upraven a jehož motor běžel jako žádný jiný. Měl jakýsi kovový zvuk, který se jasným vzduchem nad písčinami podél moře nesl velmi daleko. Jak se později dověděl od paní Skeltonové, byl to majetek jednoho ze čtyř blahobytných mladíků, kteří trávili léto v nejbližším hotelu směrem k západu, asi na míli daleko. Jeho majitel jménem Castleman, syn a dědic velmi bohaté rodiny, byl její přítel a setkala se s ním poprvé při jakýchsi obchodních záležitostech ve městě. Přijeli po Imogenině příchodu, vysvětlovala, aby jí také poskytli zábavu, a přijížděli důsledně vždy v onom voze. Castleman a jeho přátelé, všichni mladí nápadní šviháci, hráli tenis a bridge a znali všechna poslední představení, všechny tance i nápoje. Vypadali velmi vesele, alespoň tři z nich, a zřejmě by byli rádi Imogeny hodně užili, i když to paní Skeltonová nezamýšlela připustit, jak po čase obezřetně sdělila Gregorymu. Imogeniným rodičům by se to možná nelíbilo. To naopak Gregory a Blount, střízliví muži vynikající rozvážnosti, byli mnohem vítanější!

Takřka denně se pak paní Skeltonová projížděla ve svém nebo Castlemanově automobilu a brala s sebou Gregoryho, jestliže chtěl jet, a Imogenu. Avšak Blount, jak výslovně řekl hned na počátku, měl proti tomu námitky.

„Říkám vám, nikdy nebuďte sám s ní nebo s jejími přáteli mimo tuhle verandu. Jdou po vás, je jim jasné, že to nebude snadné, a začínají se do toho opírat. Nějakým způsobem se už brzy prozradí, to je tak jisté, jako že sedím tady na té židli. Chtějí mě od vás oddělit, ale nedopusťte to – nebo stane-li se to, najděte si na moje místo někoho jiného. Nevíte, kde vás mohou chytit. Takhle se lidé chytají do léčky. Berte mě s sebou nebo je přimějte, aby jeli v mém autu, a vezměte s sebou někoho jiného. Pak to aspoň částečně budete mít v moci.“

Gregory na to řekl, že vůbec nechce nikoho nového hledat, a tak kdykoli ho pozvali, vždy to zařídil tak, aby Blount jel také, i když mohl pozorovat, že se jim to nelíbí. Nezdálo se, že by proti tomu něco měla Imogena, ale paní Skeltonová si vždy stěžovala: „Což na něj musíme čekat?“ nebo: „Což není možno někam se hnout bez něho?“

Gregory vysvětlil, proč to tak je. Blount je jeho dávný a vážený přítel. Vlastně tu tráví léto spolu. Blount nemá právě teď nic na práci… Zdálo se, že to všichni přijímají v dobrém, a Blount pak byl vždy včas připraven, ba dokonce ochoten navrhnout, aby si vyjeli s ním v jeho voze.

Čím častěji však docházelo k těmto náhodným přípravám na vyjížďky, tím víc nevinné svéhlavosti projevovala paní Skeltonová, když čas od času navrhovala své vlastní vycházky. Byla tu hezká cesta mezi borovicemi a přes přesypy k sousednímu hotelu s krásným pavilonem, a na tuto cestu si vždy chtěla vyjít právě s Gregorym. Kdykoli však už s tím souhlasil a chystali se vyrazit, vždy se objevila Imogena a chtěla se připojit. Tu se paní Skeltonová upamatovala, že si zapomněla vzít slunečník, peněženku nebo kapesník, vrátila se pro to a ponechávala Imogenu a Gregoryho, aby šli spolu sami. Ale Gregory vždy počkal, až paní Skeltonová zase přišla. Takhle se nehodlal dát nachytat.

Přes ovzduší podezřívavosti a nejistoty vyvinulo se teď mezi ním a Imogenou přátelství. Měla ho ráda, to viděl. Dívala se na něj a její oči se při tom lehce rozšiřovaly, chřípí se maličko občas rozvírala, a to znamenalo – co? Jestliže vedle něho seděla ve voze nebo kdekoli jinde, tiskla se blízko k němu jakýmsi jemně přivlastňovacím, účastným a lichotivým způsobem. Pokoušela se ho od nedávna naučit tanci a plísnila ho při tom takřka zamilovanými větami, jako například: „Tak co, vy neposlušný chlapče,“ nebo: „Ach, vy nemotoro!“ (to když jednou něco upustil), nebo: „Jaký jste neohrabaný obr – opravdu tak veliký a silný. Ani vás nemohu vést.“

A jemu připadala přes své temné úklady tak krásná, tak plná půvabu! Jakou má pleť, říkal si nejednou. Jak lehké a hedvábné jsou její vlasy! A její oči, tak tvrdé a šedohnědé, pro něj však tak měkké! Její nos byl tak malý a rovný, ústa vyříznutá v krásné vlně, jako to mívají Angličanky, plná ústa s horním rtem uprostřed trochu prohnutým. A kdykoli byli sami, jak se na něj dívala! Bylo to znepokojující.

Ale vraťme se k modrému stihači za těch nebezpečných večerů. Když jej jednoho večera pozvala paní Skeltonová, aby si vyjeli pětadvacet mil daleko do Bayside, a když jel i Blount, neujeli ještě ani deset mil a tu náhle zaslechl hukot onoho zvláštního a mohutného motoru. Podobalo se to vzdálenému včelímu bzukotu nebo sršni chycenému za sklem. Bylo v tom něco pronikavého i divokého. Okamžitě si v té chvíli na to vzpomněl a poznal v tom zvuku veliký modrý automobil, patřící mladému Castlemanovi. Proč jen to stále slyší, jakmile vyjedou ven, ptal se sám sebe. A řekl pak zcela bezděčně Imogeně:

„To zní jako Castlemanův vůz.“

„Opravdu, viďte,“ pravila nevinně. „Ráda bych věděla, jestli je to opravdu on.“

V té chvíli už nebylo důvodu, proč na to dál myslit, ale když jindy zase jel po kterési vzdálené silnici, slyšel ten motor zcela blízko na jiné silnici a později je vůz předjel. A jindy zase přivezl ten vůz obvyklou skupinu mladíků do téhož hostince, kde byli právě s Blountem, Imogenou a paní Skeltonovou.

Náhle ho napadlo, co to znamená. Vzpomněl si teď, že když ten zvuk slyšel naposled a když jej zaslechl několikrát již dřív, došlo vždycky k tomu, že se onen automobil objevil u téhož hostince při silnici nebo hotelu, kde právě byl společně s Imogenou a Blountem; a vždy z toho vozu vystoupila táž skupina mladých mužů („veselých jezdců“, jak si říkali), kteří je náhodou potkali, jak sami tvrdili. A připamatoval si také (a tuto skutečnost mu bdělý Blount potvrdil), že když ten vůz neslyšeli a mladíci se neobjevili, vždy u cíle cesty, jestliže nějaký měli, vyhledala buď paní Skeltonová, nebo Imogena oddělenou dámskou místnost, a zanedlouho pak bylo slyšet v dálce ten vůz, jak se žene blíž, a objevili se „veselí jezdci“. Ale proč? Jak ho chtěli vlastně zkompromitovat, jestliže to vůbec byl jejich záměr?

Když je jednoho večera v jednom z takových hostinců paní Skeltonová opustila ještě dříve, než veselí jezdci přijeli, seděl Gregory na okraji balkonu, z něhož byl výhled na tichý borovicový háj, a tu náhle uslyšel, jak se z dálky přibližuje to veliké řvoucí zvíře, jak kdesi daleko štěká jako stavěcí pes na stopě. Bylo v tom něco hrozivého a příšerného, nebo noc působila, že to vyvolávalo takový dojem. A pak se za několik okamžiků vůz přiblížil a čtyři podivíni, švihácky letně oblečení, pyšně vystoupili a tvářili se překvapeně, že je zde zastihli. Gregoryho trochu zamrazilo nad lstivostí toho všeho. Jaká hrůza, takhle člověka stíhat! Jak obrovské jsou hlubiny politiky, jak důležité je pro tyto lidi – pro Tilneye a jeho přátele – podržet si vládu nad miliony obyvatel kypícího města, jestliže jim stojí za to osnovat úklady proti jedinému muži, jenž pátrá po jejich činech! Jejich zločiny! Jejich finanční ničemnosti! Jak dobře některé z nich znal – a jak se již přiblížil tomu, aby mohl některé z nich dokázat a vyhnat pak tyto lidi od veřejné pokladny, od zisků a od poct veřejných úřadů!

Proto byl pro ně tak důležitý – on, samostatný novinář se samostatnou vyšetřovací kanceláří. Bylo to skutečně zločinné, temné a prohnané. Co zamýšlely tyto dvě ženy po jeho boku, co zamýšleli ti čtyři šviháčtí rošťáci růžových tváří a přívětivých způsobů? Co vlastně od něho chtějí? Jak to všechno skončí?

Zatímco se paní Skeltonová, Imogena, Blount i on připravovali k návratu a zatímco Castleman a jeho přátelé nastupovali do vozu, objevila se jakási třetí společnost, kterou Blount ani Gregory neznali, jala se hovořit s oběma ženami a přemluvila je, aby se vrátily v jejím automobilu. Paní Skeltonová se omluvila a vysvětlila, že jsou to dávní přátelé, které dlouho neviděla, a že se pak všichni setkají v hotelu a zahrají si bridge. Když tu Blount a Gregory takto zůstali sami, rozhodli se jet zkratkou na nejbližší křižovatku, aby byli dříve doma. Ačkoli si to v té chvíli neuměli vysvětlit, tenhle poslední tah je zaujal. Když však potom jeli onou cestou, jež vedla hustým stromovím, náhle se proti nim objevila oslnivá světla vozu, jedoucího plnou rychlostí v opačném směru, a přestože se Blountovi podařilo s udivující obratností strhnout vůz do živého plotu podél silnice a do lesa, onen protější automobil projel tak blízko a takovou hroznou rychlostí, že jim poškodil zadní levé kolo.

„Castlemanův vůz!“ řekl Blount tiše, když přejeli. „Viděl jsem ho. Minuli nás o vlas!“

„Co si tedy o tomhle myslíte!“ zvolal Gregory mrzoutsky. „Teď se asi přijdou podívat na svoje dílo.“

Zatímco takto spolu hovořili, slyšeli veliký vůz, jak se vrací.

„Tohle tedy vypadá vážně! Vůbec se mi to nechce líbit!“ zašeptal Blount. „Ten vůz by nás byl roztrhal na kusy a sám by zůstal nepoškozen. A vracejí se sem. Raději na ně dávejme pozor. Dobře, že máme zbraně. Máte přece revolver?“

Skupina mladíků bezostyšně přicházela k nim.

„Tak co, stalo se vám něco?“ volali už z dálky. „Je nám to líto,“ a pak se zatvářili, jako by to byli teprve teď poznali: „Vždyť je to Gregory s Blountem! Opravdu, přátelé, je nám to líto! Stalo se to nedopatřením, věřte mi. Máme v nepořádku řízení.“

Gregory a Blount se dohodli, že zůstanou, kde jsou, a jestliže by ještě mělo dojít k nějaké podlosti, byli rozhodnuti vyřídit to zbraněmi. Situace byla částečně zachráněna nebo vyjasněna, když přijel jakýsi třetí vůz, v němž byli čtyři muži středních let, kteří se chtěli podívat, co se děje, když je viděli v lese a když nablízku spatřili druhý automobil. Gregory je tam duchapřítomně zadržel.

„Mohli byste tu zůstat, dokud ten druhý vůz neodjede?“ zašeptal jednomu z příchozích, který pomáhal vytáhnout Blountův vůz. „Patrně nás chtěli úmyslně rozbít, ale určitě to nevím; v každém případě bychom tu s nimi neradi zůstali sami.“

Když viděli, že jich tu již není třeba a že se muži z třetího vozu rozhodli zůstat, Castleman a jeho přátelé se velmi omlouvali a byli ochotni pomoci. Vysvětlovali, že zapomněli něco v hostinci, a tak se pro to vraceli. Když přijeli právě na toto místo a spatřili světla Blountova vozu, chtěli zastavit, ale něco se jim porouchalo v řízení. Chtěli zatočit, ale nemohli a takřka si rozbili vlastní vůz. Způsobili nějakou škodu? Rádi zaplatí. Blount je ujistil, že se nic nestalo, spolu s Gregorym se tvářil, že přijímá omluvy, jako by byly pravdivé, a současně opakoval, že nepotřebují žádnou pomoc. Když pak odjeli, Blount a Gregory, provázeni neznámými muži jako stráží, vrátili se do hotelu, kde už byla tma a prázdno.

Gregory si znovu a znovu říkal, jak je to všechno ohromující, to předivo lupičských úkladů, obepínající veliké město – a dokonce tu došlo k chladnokrevnému pokusu vraždy, na němž se podílela dívka a sotva pětadvacetiletí mladíci, ale nebyla tu možnost usvědčit je z toho. Tak to s ním tedy bylo; byl zcela přesvědčen, že již dvakrát byl zamýšlen nebo vykonán pokus o vraždu, a přece nemohl vůbec nic dokázat, ba ani se neodvažoval kohokoli obvinit! A k tomu je v tom Imogena, krásná a veselá dívka, jež předstírá, že ho má ráda – a on tomu zpola věří –, zatímco je současně přesvědčen, že se nějakým způsobem podílí na úkladech. Což ztratil rozum?

Poněvadž měl teď pocit, že má co dělat s bandou vrahů, kteří chtějí způsobit jeho smrt při nějaké „nehodě“, když se jim nedaří připravit ho nějakým úkladem nebo podvodem o dobrou pověst, chtěl z toho všeho co nejrychleji prchnout, ale Blount byl jiného mínění. Nedomníval se, že tohle je správná chvíle k útěku. Vždyť se přece až dosud obrátilo všechno v jejich prospěch. Nadto dospěl Blount k závěru, že ona dívka je velmi slabý nástroj těch ostatních lidí, že sama není nikterak příliš zchytralá pletichářka. Tvrdí to, jak pravil, podle některých skutečností, které až dosud byl schopen o ní zjistit. Byla před jistou dobou soukromou tajemnicí nebo osobní pomocnicí známého bankéře, jehož ústav byl ve spojení s Tilneyovým podnikáním v Penyanku a jehož kariéra skončila tím, že byl obžalován a utekl. Snad existují nějaké listiny, které podepsala jako domnělá sekretářka nebo pokladnice, a ty z ní udělaly oběť buď Tilneyovu, nebo některého z jeho politických přátel. Mimo to projevil Blount ochotu sbírat peníze, jež by umožnily Gregorymu pokračovat v jeho práci, jestliže by je potřeboval. Město musí být před takovými lidmi zachráněno. Ale Imogenu pokládal Blount za dívku přece jen poddajnou a přístupnou a myslil si, že kdyby se Gregory o to pokusil, mohl by ji nakonec získat a přimět ji, aby mu pomohla.

„Vydržte to,“ říkal. „Vydržte to. Vypadá to vážně, to vidím, ale musíte si uvědomit, že na tom nikde jinde nebudete lépe, a zde aspoň víme, kdo proti nám stojí. Vědí už, že jim začínáme vidět na prsty. Určitě to vědí. Začínají být netrpěliví, to je všechno, a času už nemají nazbyt. Mohl byste sem zavolat svou ženu, ale to by nic nepomohlo. A mimo to, budete-li to hrát s tou dívkou správně, můžete ji získat na svou stranu. Přes všechno, co dělá, má vás patrně ráda.“ Gregory zafuněl. „Nebo byste ji mohl přimět, aby vás měla ráda, a pak byste se od ní mohl dovědět všechno o těch pletichách. Jen si všimněte, jak se pořád na vás dívá! A nezapomeňte také, že čím víc tuhle věc protahujete, aniž jim dovolujete, aby dospěli ke zničujícímu konci, tím blíž máte k volbám. Bude-li tohle ještě pokračovat a nedosáhnou-li ničeho, Tilney už nebude mít čas vymyslet něco nového, volby bude mít na krku, a to už bude příliš pozdě. Uznáváte to?“

Pod silou těchto vývodů Gregory souhlasil, že ještě nějaký čas počká, ale cítil, jak mu to jde na nervy. Začal být podrážděný a vzteklý, a čím víc na to myslil, tím mu bylo hůř. Když si člověk pomyslí, že je nutno tvářit se příjemně k lidem, kteří jsou v jádře vrahové a chtějí vás zničit!

Ale příštího jitra spatřil Imogenu u snídaně svěží a přívětivou, s oním výrazem přátelského zájmu v očích, který tam vídal v poslední době čím dál častěji, a proti jeho vůli jej přitahovala, i když se to ze všech sil snažil skrýt.

„Proč jste se včera večer nevrátili zahrát si s námi karty?“ zeptala se. „Tak dlouho jsme na vás čekali.“

„Což jste ještě neslyšela o naší poslední ‚nehodě‘?“ zeptal se se zvláštním důrazem na onom slově a dívaje se na ni s cynicky posměšným zábleskem v očích.

„Ne. O jaké nehodě?“ Vypadala, jako by naprosto nevěděla, co se stalo.

„Nevíte tedy nic o tom, že nás Castlemanův vůz div nerozbil na kusy, když jsme se včera večer rozešli?“

„Ne!“ zvolala s opravdovým překvapením. „Kde?“

„Právě tam, kde jsme se rozešli, v lese za Bellepointem. Bylo to štěstí pro vás dvě, že jste nejely s námi.“ Usmál se a stručně všechno popsal s několika výsměšnými poznámkami o řízení, které se polámalo.

Zatímco hovořil, pátravě se na ni díval a ona hleděla na něj s výrazem, o němž si myslil, že je v něm bolest, strach nebo hrůza. Určitě to nebyl výraz, kterým by zakrývala sympatizující zájem o záměry svých přátel nebo zaměstnavatelů, jestliže tu takové záměry byly. Její úžas byl tak očividně upřímný, zmatený a nezastřený, že ho to takřka přemohlo. Nemohl se přimět, aby uvěřil, že se vůbec nějak na tom podílela. Je to jistě tak, jak říkal Blount, že totiž sama je spíše jen nástroj než cokoli jiného. Nemohla možná jednat jinak nebo nevěděla, jak daleko až jsou její zdánliví „přátelé“ hotovi jít. Její oči vypadaly znepokojeně a sklíčeně. Připadala mu slabší, mnohem bezmocnější než kdykoli dříve od doby, kdy ji poznal, a přestože to nepřispělo k tomu, aby k ní měl víc úcty, obměkčilo ho to v jeho rozhořčenosti. Měl pocit, že by ji za určitých okolností mohl mít rád. Pomyslil si také, že by ji bylo možno přimět, aby ho měla ráda do té míry, že by mu byla ochotna pomoci. Citově ji ovládl, jak se domníval, a to už něco znamenalo. Popsal nehodu se vší životností, které byl schopen, a poukázal na to, že on a Blount unikli jen o vlásek smrti. Zdálo se, že je jí poněkud nevolno, a brzy pak odešla od stolu. Gregory při vyprávění pečlivě dbal, aby bylo jasno, že se cizinci v onom dalším voze dověděli o celém případu až do nejmenších podrobností a že se nabídli poskytnout svědectví, bude-li toho třeba.

„Ale nehodláme s tím nic dělat,“ řekl bodře, „aspoň teď hned ne,“ a právě v této chvíli jako by se jí bylo udělalo nevolno a odešla od něho.

Ať už to způsobil tento rozhovor, nehoda sama nebo okolnosti, o kterých nic nevěděl, zdálo se teď, že v činnosti skupiny nastal dočasný oddech. Modrý stihač teď jako každodenní činný účastník jejich života zmizel. Paní Skeltonová byla na několik dní povolána do města za obchodními záležitostmi a právě tak odjel i pan Diamondberg, ‚klobouky a šaty‘, jak ho Blount vždy nazýval, který se za celou dobu, co byl v hotelu, nikdy s nimi veřejně nestýkal. Paní Skeltonová se později vrátila právě tak veselá a optimistická jako dříve, avšak mezitím se Imogena začala k němu chovat tak, že to slibovalo velkou změnu. Byla svobodnější, přirozenější a srdečnější než dosud. Byla s ním častěji, usmívala se, byla dovádivá, a přece i starostlivá, jak si myslil. Po rozmluvě z onoho rána po nehodě bylo mu teď v její přítomnosti lehčeji, měl víc sebedůvěry, jako by s ní už brzy mohl mluvit o všech těch věcech docela otevřeně a získat ji, aby mu pomáhala.

Druhého odpoledne po tom, co ostatní odjeli, měli spolu dvouhodinový rozhovor, který podstatně sblížil jejich názory. Začalo to hned po obědě, neboť Gregory měl prozkoumat nějaké zprávy a pracoval na tom zde. Přišla k němu a postavila se vedle něho.

„Co to děláte?“ zeptala se.

„Ach, dívám se na nějaká fakta,“ odpověděl záhadně a s úsměvem k ní vzhlédl. „Posaďte se.“

Rozhovořili se nejdříve o tenisovém zápase, který se zde konal, a pak o jeho práci, kterou jí částečně popsal, když napřed poznamenal, že o ní jistě všechno ví nebo by měla vědět.

„Proč se mnou vždycky takhle mluvíte o všem, co se vás týká?“ zeptala se po krátké odmlce. „Vždycky tak podivně mluvíte, jako bych o vašich věcech věděla něco, co nemám vědět.“

„Víte to přece,“ řekl příkře a díval se na ni upřeně.

„Zase už je to tady! Co tím myslíte?“

„Opravdu chcete, abych vám to vysvětlil?“ pokračoval způsobem až krutě posměšným. „Jako byste to nevěděla! Neslyšela jste tedy nikdy nic o bance Union v Penyanku? Nebo o panu Swaynovi, jejím předsedovi? O panu Rileyovi nebo panu Mearsovi, jejím pokladníkovi?“

Jako při rozhovoru o automobilové nehodě i při těchto slovech jako by bylo v jejích očích něco klaplo jako závěr ve fotografickém aparátu, jenže tentokrát to nedoprovázel žádný výraz bolesti ani zmatku. Až na nepatrnou změnu barvy zdála se naprosto klidná a vyrovnaná. Maličko pootevřela ústa, ale spíše jako by se tím pokoušela o snášenlivý úsměv než o cokoli jiného.

„Banka Union? Pan Swayne? Pan Tilney? O čem to mluvíte?“ hovořila. „Kdo je pan Swayne a kde je banka Union?“

„Opravdu, buďte tak hodná, slečno Carlová,“ řekl neústupně a hněvivě, „jestli chcete, abych k vám napříště měl vůbec nějakou úctu, přestaňte o těchto věcech lhát. Víte docela dobře, o čem mluvím. Víte dobře, kdo je pan Swayne a proč opustil Eastridge. Znáte také pana Diamondberga, i když jsem vás slyšel říkat, že ho neznáte, a to hned po tom, co jsem vás před třemi týdny viděl chodit s ním tady kolem po přesypech. Nevzpomínáte si patrně?“ dodal, když se trochu zachvěla.

Dívala se upřeně před sebe naprosto vyvedena z klidu a na tváři i na hrdle opravdově zčervenala. Na okamžik její výraz maličko ztvrdl a pak ustoupil výrazu, v němž se slabost mísila se zmatkem. Vypadala víc či méně provinile a opravdu polekaně.

„Jak vy to, pane Gregory, mluvíte!“ slabě se bránila. „Opravdu nemám ani nejmenší ponětí o tom, co tím myslíte, a neměl byste být tak drsný. Nevíte patrně, o čem mluvíte, a víte-li to, pak určitě vám nic není známo o mně. S někým jste si mě určitě zmýlil nebo jste mě dal dohromady s něčím, o čem naprosto nic nevím.“ Pohnula se, jako by se chystala k odchodu.

„Poslechněte si mě ještě na okamžik,“ řekl příkře, „a nespěchejte tak s odchodem. Víte, kdo jsem a co právě dělám. Mám svou vlastní pátrací kancelář, výsledky pátrání chci zlomit moc nynější politické kliky v městě a mám již hodně důkazů, které by mohly pana Tilneye, starostu a některé další lidi letos na podzim pořádně znepokojit. Oni to vědí, a to je také důvod, proč vy jste tady. Pan Tilney je ve spojení se starostou a býval důvěrným přítelem vašeho přítele Jacka Swayna. Zaměstnává teď Diamondberga a paní Skeltonovou a zaměstnává i vás. Vy si myslíte, že nevím, že Castleman a jeho přátelé pracují s vámi, s paní Skeltonovou, s Diamondbergem i s těmi ‚zprostředkovateli‘, že se Castleman pokoušel onehdy narazit do nás a zabít mě, že jsem tu po celý čas střežen a sledován, ale je to tak a já to vím a nejsem slepý – v ničem – ani pokud jde o vás,“ a hněvivě se na ni zadíval.

„Ještě okamžik,“ pokračoval rychle, když pootevřela ústa a chtěla něco říci. „Nepřipadáte mi tak prohnaná a ďábelská, jak by tohle všechno ukazovalo, poněvadž jinak bych s vámi vůbec nemluvil, a chovala jste se po celou dobu docela jinak – připadala jste mi přátelská a účastná, až jsem si občas myslil, že patrně nevíte, oč vlastně jde. Ale teď vidím, že to víte. Podle vašeho chování onehdy ráno u snídaně jsem si myslil, že nejste tak zlá, jak všechno nasvědčovalo. Ale teď vidím, že jste mi po celou tu dobu ve všem lhala, přesně tak, jak jsem se domníval, jen musím dodat, že jsem tomu až do této chvíle nechtěl věřit. Tohle ostatně není první pokus, jak se podobným způsobem dostat lidem na kobylku. Je to stará politická metoda a vy to jen znovu zkoušíte, ale nehodlám připustit, aby se vám to podařilo, pokud se tomu budu moci ubránit. Prostě vy všichni byste mě neváhali zabít, jako před třemi lety Tilney neváhal zničit Crotherse nebo jako by neváhal zničit mě a kohokoli z lidí, kdo by se mu postavil do cesty, ale ještě mě nemá a nedostane mě, to mu můžete ode mne vyřídit. Je to podvodník. Vládne bandě podvodníků – starostovi a všem, kteří s ním pracují –, a jestliže patříte k nim, jako že vím, že patříte, poněvadž vím, co děláte, jste také podvodnice.“

„Ach, přestaňte!“ zvolala. „Přestaňte, prosím vás! To je příliš hrozné! Jak můžete se mnou takhle mluvit!“ ale ani se nepokusila odejít.

„Chci vám říci ještě něco, slečno Carlová – jestli je to vaše skutečné jméno –“ pokračoval Gregory, zatímco si Imogena při svých výkřicích tiskla ruce na spánky a opět se pak před jeho slovy sklonila. „Jak již jsem řekl, nepřipadáte mi tak zlá, jak by všechno ukazovalo, a proto také s vámi teď mluvím. Jen se na to podívejte. Jsem mladý člověk, který se pokouší právě proniknout do světa, a vy se mě pokoušíte zničit. Bydlil jsem tu v klidu se ženou a s dvouletým dítětem, dokud nemusela odjet do hor, poněvadž chlapeček onemocněl, a tu jste vy, paní Skeltonová, Diamondberg, Castleman, ‚zprostředkovatelé‘ a celá ta ostatní cháska, která mě tady už dříve hlídala a sledovala, tu jste vy všichni přišli a začali jste mě znepokojovat. Ale nejsem bezmocný. A nedomnívejte se, že jsem nebyl varován, než jste přijela, byl jsem totiž varován. Mám – nebo budu mít – na své straně právě tolik mocných lidí, jako má Tilney, a nebude mít se mnou tak snadnou práci, jak si snad myslí. Ale jen se podívejte na svou úlohu v té věci! Proč byste právě vy mě měla ničit a proč pomáháte těmhle lidem? Co jsem vám kdy udělal? Chápu Tilneye, jestliže to chce udělat. Domnívá se, že znám skutečnosti, které poškodí jeho zájmy, a já je opravdu znám; myslí si, že když jsem dosud veřejně nic neřekl, mám tedy ty důkazy ještě v rukou, a že když mě odstraní nebo dokáže očernit mou pověst, že se celá věc zhroutí a on z toho vyvázne – ale nestane se to. Teď už se to nestane. Nemůže se to stát. Věc, kterou dělám, bude pokračovat, ať tu jsem, nebo nejsem. Ale to není to hlavní. Nikoli paní Skeltonová, nýbrž moji přátelé mi už před dvěma měsíci řekli, že přijedete a že dojde k úkladům o můj život,“ a ona při těchto slovech široce otevřela oči a seděla tam ve zřejmém úžasu, „a vy jste skutečně v předpokládané době přijela a děláte přesně to, co mi řekli, a přitom se očividně ani trochu za to nestydíte. Ale nemyslíte si, že je to pro vás hodně ohavná hra?“ Unaveně se na ni zadíval a ona se dívala na něj, ale v tomto okamžiku neřekla nic, jen mlčky seděla.

„To veliké modré auto, které mě tehdy večer mělo zabít,“ pokračoval, přeháněje trochu znalost toho, co se dálo, „bylo pro ten účel připraveno už dávno dříve, než jste sem přijela. Nemám ani ponětí, proč pracujete pro Tilneye, ale vím už teď, co děláte, a je mi nanic z vás i z celé té věci. Jste prostě obyčejná podvodnice, to je všechno, skončil jsem s vámi i se vším, do čeho jste mě zapletla, a nepřeji si, abyste vůbec ještě někdy na mne promluvila. Co víc, nehodlám naprosto opustit tenhle hotel a můžete to vyřídit Tilneyovi, chcete-li, nebo paní Skeltonové, či kdo tady za něj všechno řídí. Mám každodenní záznam všeho, co se tady dálo, mám i svědky, a stane-li se mi tady ještě něco, dám to do novin a všechno veřejně řeknu. Kdyby ve vás byla ještě aspoň stopa slušnosti, neměla byste s takovými věcmi nic společného, ale není ve vás – jste prostě ubohá podvodnice, tím je všechno o vás řečeno a to je také všechno, co jsem vám chtěl povědět.“

Vstal a měl se k odchodu, zatímco slečna Carlová zůstala sedět jako omráčena, ale pak vyskočila a volala za ním:

„Pane Gregory! Prosím! Prosím! Chci vám něco říci, pane Gregory!“ Zastavil se a obrátil. Spěšně k němu přistoupila.

„Neodcházejte,“ mluvila prosebně, „teď neodcházejte. Počkejte okamžik. Pojďte, prosím, zpátky. Chci s vámi mluvit.“ A přestože se na ni díval s velikou rozhodností, šel za ní.

„Prosím?“ řekl.

„Nechápete, jak to všechno je,“ řekla prosebně a v očích měla výraz skutečného znepokojení. „Teď hned vám to ani nemohu říci, ale řeknu vám to někdy, jestli mi to dovolíte. Mám vás ráda a opravdu vám nechci ublížit. Opravdu nechci. Nevím nic o té záležitosti s autem, o které jste tu mluvil – skutečně nevím. Je to všechno pro mne tak strašné a hrozné, a jestli se pokoušejí o takové věci, nic o tom nevím a nechci s tím mít nic společného – opravdu nechci. Ach, je to strašné!“ a sepjala ruce. „Znám pana Diamondberga, to připouštím, ale neznala jsem ho, než jsem přijela sem, a neznám pana Swayna ani pana Tilneye. Přijela jsem, abych zkusila upoutat váš zájem, ale neřekli mi, proč to mám dělat. Řekli mi – řekla mi to paní Skeltonová –, že se vy nebo lidé, které zastupujete, pokoušíte získat důkazy proti nějakým jejich přátelům – proti panu Tilneyovi, myslím –, kteří jsou naprosto nevinní, že nejste šťasten se svou ženou a že kdyby se nějaké ženě podařilo přimět vás, abyste se do ní zamiloval nebo abyste s ní navázal velmi blízké přátelství, snad by se jí pak podařilo přesvědčit vás, že to nemáte dělat. Pokud vím, nikdo vám nezamýšlel tělesně ublížit – opravdu mi to neřekli. To je pro mne úplně nová věc, a jak strašná. Řekli mi jen tolik, že potřebují někoho, kdo by vás přiměl, abyste přestal s tou prací – přimět vás k tomu pokud možno dostatečnou částkou peněz. Nemyslila jsem si, že je na tom něco tak příliš zlého, když jsem uvážila, co pro mne dříve udělali – pan Tilney, paní Skeltonová a někteří další. Ale když jsem vás trochu víc poznala –“ odmlčela se, vzhlédla k němu a pokračovala, „nepovažovala jsem vás prostě za takového člověka – teď je to zkrátka jiné. Nechci dělat nic, co by vám uškodilo. Opravdu nechci. Nemohla bych.“

„Teď tedy připouštíte, že znáte pana Tilneye,“ řekl nevlídně, ale nikoli bez pocitu vítězství nad tím vším.

„Ano, řekla jsem vám to,“ pravila.

Zarazila se a Gregory se na ni podezřívavě díval. Bylo jasné, že ho má ráda a že se to v jistém smyslu liší od běžného pomíjivého koketování, a pokud jde o něj – nemohl jinak, než ji mít jistým dobrosrdečným způsobem také rád. Přes její podvody si to bez výmluv připouštěl, a připouštěl též, že je půvabná a že mu vlastně dosud nic neudělala, určitě nic, co by bylo lze dokázat. Připadala mu i teď tak mladičká, i když zchytralá a zkušená, a hladkost její tváře, jemná kresba vlasů nad čelem, vlna jejího horního rtu, to všechno oživovalo jeho zájem o ni a nutilo jej zamyslit se.

„Tak tedy?“ zeptal se po chvíli.

„Ach, jak jste se mohl na mne tak obořit a pak chtít odejít,“ hovořila prosebně. „Přece jsem vám nic neudělala. Aspoň dosud ne.“

„V tom to právě vězí – dosud ne. V tom je všechno obsaženo.“

„Ano, ale zavazuji se vám čestným slovem, že nic neudělám, že nechci udělat. Opravdu nechci. Nechcete mi věřit, ale je to pravda. A nic také neudělám, dávám vám na to čestné slovo – opravdu. Proč bychom neměli zůstat přáteli? Teď vám o sobě nemohu povědět víc, než jsem už řekla – teď ne –, ale jednou vám to povím a byla bych ráda, kdybyste zůstal mým přítelem. Slibuji vám, že neudělám nic, co by vám způsobilo nesnáze. Vždyť jsem nic takového neudělala. Nebo udělala?“

„Jak to mám vědět?“ odpověděl nevrle a drsně, zatímco se domníval, že tohle je její rozhodný pokus, jak ho proti jeho vlastní vůli zaujmout, jak ho přimět, aby neodcházel. „Zdá se mi spíše, že jste toho už udělala dost, když jste ve spojení s těmi lidmi. Předně jste mě přivedla k tomu, abych s nimi vůbec někam chodil. Nebýt vás, nikdy bych se na ty výlety nebyl vydával. Nestačí to? Co ještě chcete? A proč mi teď hned nechcete říci,“ zeptal se s velitelským pocitem vítěze, „kdo jsou ti lidé a vůbec všechno o nich? Rád bych to věděl. Pomohlo by mi to, jestli opravdu chcete pro mne něco udělat. Jaké jsou jejich záměry, za čím jdou?“

„Nevím. Nemohu vám povědět nic víc, než co už jsem řekla, opravdu nemohu. Dovím-li se něco, snad vám to budu moci povědět. Slibuji vám to. Ale teď ne. Teď nemohu. Což mi nemůžete aspoň tolik důvěřovat? Což nechápete, jak vás mám ráda, když jsem již tolik řekla? Nezamýšlím vám nějak ublížit, opravdu ne. Jsem těm lidem různými způsoby zavázána, ale není to nic, co by mě nutilo jít tak daleko. Což mi nevěříte?“ Rozevřela velmi široce oči, jako by byla dotčena. V jejím výraze bylo něco nového, něco svůdného a lichotivého.

„Nemám už nikoho, kdy by mi byl opravdu blízký,“ pokračovala, „nemám nikoho, koho bych měla ráda. Je to patrně moje vlastní chyba, ale –“ její hlas začal znít velmi sladce.

Přes svou obezřetnost i vědomí, že jeho žena je mu nejlepší a nejvhodnější družkou na světě a že je trvale připoután svou láskou k dítěti i k jeho matce, která mu tolik pomáhá a v níž je tolik naděje, dal se přece jen pohnout zvláštností povahy této dívky. Jakou moc to nad ní má Tilney, jestliže ji může takto využívat? Jen si to představte – tak krásná dívka!

„A co paní Skeltonová?“ ptal se. „Kdo je to vlastně? A ti tři zahradníci, kteří tu chodí kolem? Za čím jdou?“ (Na pozemcích hotelu byli tři zahradníci, kteří vždy náhodou pracovali někde nablízku, jakmile byli s Imogenou sami – jejich příchod ho vždy měl k tomu, aby okamžitě odešel.) „A co Diamondberg?“

Tvrdila, že pokud jde o zahradníky, neví o nich naprosto nic. Jestliže je zaměstnává paní Skeltonová nebo někdo jiný, jí o tom není nic známo. Pokud jde o Diamondberga, vysvětlila mu, že se s ním setkala teprve zde a že se jí opravdu vůbec nelíbil. Z nějakého důvodu ji paní Skeltonová požádala, aby se tvářila, že ho nezná. S paní Skeltonovou, tvrdila dále, poznala se už před lety v Cincinnati, jak ona sama řekla, ale nedávno se stýkaly i ve městě. Pomohla jí k různým zaměstnáním, dvakrát na jevišti. Ano, rok pracovala kdysi pro pana Swayna, ale jen jako úřednice. Nikdy nic nevěděla ani o něm, ani o jeho záměrech a plánech. Když chtěl Gregory vědět, jak to chtěli zařídit, aby ho s ní mohli nachytat, jestliže něco takového zamýšleli, řekla mu, že se domnívá, že se nic takového nemělo stát. Mělo to všechno být tak, jak už mu to řekla.

Gregory nemohl sám pro sebe rozhodnout, zda mu říká přesnou pravdu, ale všechno to bylo dost pravděpodobné a myslil si, že přece nemůže jen a jen lhát. Připadala mu tak upřímná a žádoucí. V tom, jak pohlížela na věci, i v jejím chování bylo něco smyslně milostného. Všechno se jednou doví, říkala, jestliže bude chtít, ale jen ne teď – prosím, jen ne teď. Pak se ho zeptala na jeho ženu, kde je a kdy se má vrátit.

„Milujete ji hodně?“ zeptala se nakonec naivně.

„Samozřejmě ji miluji. Proč se ptáte? Mám dvouletého chlapce, do kterého jsem zblázněn.“

Podívala se na něj zamyšleně, trochu zmateně a nejistě, jak si pomyslil.

Dohodli se, že budou přáteli týmž způsobem jako dosud. Přiznal se, že ji má rád, ale že jí dosud nedůvěřuje – teď ještě ne. Bude to mezi nimi jako dříve, ale jen pod podmínkou, že se mu nestane již nic, v čem by bylo možno nalézt i její podíl viny. Otevřeně mu řekla, že nemůže odpovídat za činy ostatních. Jsou svými vlastními pány a jistým způsobem i jejími, ale pokud bude moci, bude ho chránit. Nedomnívá se, že by chtěli ještě dlouho pokračovat. Pokud jde o ni, mohla by odjet, přeje-li si to. Mohla by ho vídat jinde, kdyby chtěl. Není si jista, zda by to na jejich záměrech něco změnilo. V žádném případě by nešla za ním, kdyby odjel a kdyby si to nepřál, ale byla by raději, kdyby si to přál. Snad se tu již nic nestane. Kdyby se o něčem doslechla, včas by mu o tom řekla, nebo by se aspoň pokusila říci. Ale víc než tohle mu teď nemůže povědět. Možná za čas, až se odtud dostane… jsou tu určité věci, nad kterými nemá moc. Byla velmi záhadná a tajemná a on si to vysvětloval tak, že je zapletena do nějakého obtížného postavení, ze kterého není snadné se dostat.

„Příliš bych jí nedůvěřoval,“ uvažoval nahlas Blount, když mu o tom Gregory pověděl. „Jen mějte stále oči otevřeny, to je všechno. Nemějte s ní nic, co by vás mohlo kompromitovat. Možná, že vás chce nachytat. Kdo podvádí jednou, podruhé to dělá zase.“ Taková byla jeho filosofie.

Paní Skeltonová se vrátila třetího dne po onom jeho dlouhém rozhovoru s Imogenou. Přestože se zřejmě sblížili víc než dříve, přestože uzavřeli přátelskou, zpola obrannou smlouvu, tušil stále zradu. Nemohl rozhodnout, v čem to vězelo. Připadala mu přátelská, prostá, veselá, přímá, dokonce svůdná – a přece – v čem to bylo? Myslil si jistý čas, že je snad bezděky obětí psychologického vlivu paní Skeltonové nebo někoho jiného; jindy zase, že je to naprosto bezcharakterní politická prostitutka. Jakkoli předstírala, že jsou spolu teď „vyrovnáni“, jak tomu říkala, vstupovala mu do cesty tolika podivnými způsoby, že byl v nejistotách, zda se přes všechno, co řekla a opakovala, stále ještě nepokoušela ho zkompromitovat. Celá věc začala nabývat přitažlivosti hry, jejímž těžištěm bylo nepřemožitelné pohlavní vábení – i když byl odolný proti všemu, co by ho mohlo zkompromitovat.

Když jednou po dlouhé hře v karty vstoupil na malou verandu či balkon, který zdobil konec chodby v samé blízkosti jeho pokoje a z něhož byl nádherný výhled na moře, zastihl ji právě u dveří svého pokoje a byla tam sama, průsvitně oblečena, velmi milá a veselá. Když teď byli přáteli a když měli za sebou onen rozhovor, bylo v jejím chování něco, co ho stále zvalo, aby žili spolu ve větší důvěrnosti, ovšem bez nebezpečí pro něho, jak se zdála dodávat. Na svoje vlastní nebezpečí ho před vším uchrání. A on měl zatím daleko, velmi daleko k tomu, aby podlehl. Nejednou jí řekl, že jsou milostné vztahy mezi nimi vyloučeny, a teď tu náhle stála, a přestože v tom mohlo být něco pobuřujícího i nemuselo, jak o tom sám uvažoval, mohl si to právě proto, že s ní o tom hovořil, vykládat v tom smyslu, že ho chce proti jeho vůli svést, že ho chce zbavit rozvahy. Mohl tam stát kterýkoli host z hotelu (její pokoj byl tam někde nablízku), ale pravidlo číslo jedna, jak je stanovil Blount a jak je až dosud dodržoval, přikazovalo jasně, že s ní nikdy nesmí být sám za žádných okolností, jež by bylo možno falešně vyložit. Nadto ještě, když pak okamžitě odešel omluviv se jí zlehka a se smíchem, zahlédl dva muže, jak procházejí blízkou příčnou chodbou, a slyšel jednoho z nich říkat: „Jistě je to na druhé straně, Jime.“ Je docela možné, že v tom nebylo nic významného. Jakákoli dvojice mužů mohla zabočit do chodby, na jejímž konci seděla na balkoně dívka ve velmi průhledném oděvu, ale přece jen…

Totéž se stávalo, kdykoli se večer procházel podél vnější, přímořské ohrady, naslouchal úderům vody o podezdívku chodníku a přemýšlel o noci, o kráse hotelu a ohavnosti politiky. Jestliže nehrozilo podle jeho soudu žádné nebezpečí, býval s Imogenou, ale nikdy se s ní nestýkal tak, aby někdo mohl říci, že byli spolu sami. Bullen, jeden ze zprostředkovatelů, který se po svém způsobu nezdál zlý člověk, vyšel si jednoho večera s paní Skeltonovou a s Imogenou, a když spatřil Gregoryho, navázal s ním rozhovor a pak ponechal Imogenu jeho péči. Poněvadž nechtěl v tomto postavení vypadat jako člověk oslovsky podezřívavý, byl Gregory důkladně znepokojen otázkou, jak si v takových případech počínat. Stále ho to k ní teď až trapně přitahovalo, a přece –. Řekl jí nejednou, že s ní nechce být takhle sám, a přece tu byla, a ona sama vždy říkala, aby s ní nezůstával sám, jestliže má proti tomu námitky, a přece zase tohle! Vymlouvala se vždycky, že tomu nemohla zabránit, že to je úplná náhoda nebo že oni to tak zařídili bez jejího vědomí. Nemůže zabránit náhodám. Když se jí tázal, proč neodejde, proč z toho všeho neuteče, vysvětlovala mu, že by to velmi ublížilo jí i paní Skeltonové a že on je ostatně ve větším bezpečí, jestliže ona je zde.

„Co to má znamenat?“ zeptal se jí při této příležitosti. „Další úklady?“ Když vytušil, že se zastavila a trochu couvla, zastyděl se sám za sebe. „Však víte, co jsem vám už tolikrát říkal,“ dodal nevrle.

„Nebuďte tak podezřívavý, prosím vás o to, Ede. Proč si vždycky takhle počínáte? Což se tu nemůžeme ani procházet? Nemohla jsem tomu dnes večer zabránit, opravdu jsem nemohla. Což nechápete, že i já musím trochu hrát před nimi – aspoň na čas? Co chcete, abych udělala – mám okamžitě odjet? Nemohu, to jsem vám řekla. Nevěříte mi? Což mi nemůžete aspoň trochu důvěřovat?“

„Dobrá, pojďte,“ řekl mrzutě, velmi podrážděn vlastním jednáním. „Chytněte se mě pod paží. Kdo chce psa bít, však víte,“ a kráčel s ní způsobně, avšak pevně směrem k hlavní verandě, pokoušeje se současně být k ní milý.

„Říkám vám hned, Imogeno, nemohu a nebudu tohle dělat. Musíte najít způsob, jak tomu zabránit. Jestli to neuděláte, skoncuji všechny styky s vámi. Říkáte, že chcete, aby mezi námi bylo přátelství, když už nic víc. Dobrá. Ale jak to potom chcete zařídit?“ a když se ještě chvíli takto přeli, rozešli se hodně rozčileni, nikoli však v nepřátelství.

Nakonec však zjistil k své veliké nespokojenosti, že musí pro tohle všechno omezovat svoje procházky a potulky takřka právě tak, jako by byl ve vězení. Na konci trávníku bylo malé podloubí s lavičkami a kvetoucími popínavými rostlinami, které se mu zalíbilo hned, jakmile sem přijel; rád se tam chodil procházet a kouřit, neboť to bylo krásné místo, ale teď už tam nechodil. Věděl až příliš dobře, že by ho tam mohli zaskočit nebo že by tam mohla přijít paní Skeltonová s Imogenou jen proto, aby tam Imogenu nechala s ním, zatímco by patrně tři zahradníci nebo jeden ze zprostředkovatelů číhali nablízku jako svědci. Neubránil se pomyšlení, že je to všechno směšné.

Spolu s Blountem, v jeho voze, vyjížděl si v Imogenině společnosti a někdy také za doprovodu paní Skeltonové – ale bylo všechno v pořádku, jestliže s ním byl Blount – na různá místa v nejbližším okolí – ale nikdy příliš daleko a oba při tom byli ozbrojeni, připraveni na každý případ, i třeba na rvačku, jak si říkali. Byla to věc dost nebezpečná, ale jejich dosavadní úspěch jim dával odvahu a mimo to je oba Imogena velmi přitahovala. Když se teď už přiznala, že má Gregoryho ráda, chovala se k němu takřka svůdně a byla vlídná k Blountovi, se kterým žertovala, říkala mu zdrobnělými jmény a nazývala ho hlídacím psem. Blount se stále chlubil, jak se mu spolu s Gregorym daří zvládnout celou tu záležitost. Nejednou poukázal i v její přítomnosti na to, že je v tom kus sportovního napětí nebo dramatická poutavost a že by se jí ani nepodařilo „udělat si z nich blázny“, a to všechno byla výborná zábava, krátící čas, i když jeho vlastní a Gregoryho život nebo aspoň dobrá pověst byly v sázce.

„Jen tak dál, jen tak dál, dejte na mou radu,“ říkal stále Blount, kterého to začalo bavit. „Ať se do vás zamiluje. Přimějte ji, ať svědčí ve váš prospěch. Pokud možno ji přimějte, aby vám svoje přiznání dala černé na bílém. Kdyby pak bylo nutno toho použít, byla by to pro volební tažení veliká věc.“ Přes všechnu svou dobrosrdečnost byla to duše svrchovaně praktická a politická.

Ale Gregory se necítil toho schopen. Měl ji příliš rád. Nikdy dosud nebyla tak povolná, nikdy mu nebyla tak blízká jako teď. Když s ní teď bývali venku, oba jí vyčítali účast na té věci, ptali se jí, zda onen druhý vůz je nablízku, zda dostali zahradníci za svoje služby řádně zaplaceno, a tázali se jí příležitostně, kdo je to tam za tím stromem nebo za oním domem. „Nemělo by smysl někam jezdit, jestli není všechno v pořádku,“ říkali. Všechno to přijímala v dobrém, dokonce se smála a žertovala s nimi.

„Dávejte pozor! Tady přijíždí nějaký špeh,“ vykřikla někdy, když spatřila zelináře s povozem nebo dělníka z farmy s trakařem.

Pro Blounta i Gregoryho to začínala být fraška, a přece se oba shodovali v tom, že to pro ně má kouzlo. Patrně tím už unavují ty, kdo vsadili na její úspěch, a oni už brzy všeho nechají. Aspoň tak doufali.

Ale právě v době, kdy již dospívali k závěru, že možná ty úklady nejsou ani tak zlé a že už to patrně všechno skončilo, a kdy Gregoryho manželka psala, že se už brzy bude moci vrátit, právě tehdy se stala neočekávaná událost. Blount, Gregory a Imogena se vraceli z kratší vyjížďky, jež následovala po delším výletu z předešlého dne, a podle své zásady vyvarovat se veškeré pravidelnosti, kterou by nepřítel mohl prohlédnout jako něco, co lze očekávat a tedy toho i využít, minul Blount hlavní vchod a zajel až k postranní pěšině, jež vedla ke krytému postrannímu vchodu a byla po obou stranách vroubena vysokým zimostrázovým plotem a pečlivě ošetřovanými piniemi. Jednajíce také přesně podle toho, na čem se dohodli, doprovázeli oba současně Imogenu ke dveřím, když Blount napřed zamkl vůz, aby s ním v jeho nepřítomnosti nikdo nemohl odjet. Na schodech k tomuto postrannímu vchodu ještě chvíli hovořili, žertovali s Imogenou o tom, že uplynul opět jeden večer bez nebezpečí a jak je to od nich nehezké takhle pozdě se vracet a nutit tím zahradníky, aby tady chodili venku a číhali, když tu Imogena pravila, že je unavena a že již půjde. Smála se jim za to, jak lehce se mění jejich nálada.

„Vy si oba o sobě myslíte, jak jste chytří,“ usmála se trochu unaveně. „Patřilo by vám, kdyby se vám oběma teď někdy něco stalo – víte toho už tolik.“

„Opravdu?“ zasmál se Blount. „Tak žádné konference dlouho do noci o takových věcech! Přišla byste tím o spánek před půlnocí, který tolik svědčí kráse.“

A Gregory k tomu dodal: „Skutečně, Imogeno, když vás čeká každý den taková těžká práce, měla byste si dát pozor.“

„Ach, mlčte už a jděte,“ smála se a odcházela ke dveřím.

Neušli však ani padesát kroků po postranní temné pěšině, když tu bez dechu přiběhla za nimi.

„Okamžik, prosím vás!“ zavolala sladce, když se k nim přiblížila a když se, zaslechnuvše kroky, oba zastavili a obrátili se. „Je mi tak líto, že vás obtěžuji, ale někdo postranní dveře zamkl a já je nemohu otevřít ani se nemohu nikoho dovolat. Nešel by mi jeden z vás pomoci?“ Když se obrátili oba, dodala: „Ach tak, zapomněla jsem. Vždyť vy vždycky všechno děláte v páru.“

Blount se zasmál. I Gregory se usmál. Nemohli ani jinak. Bývalo to někdy tak směšné – jako například teď.

„Vždyť se také může stát,“ řekl na to žertem Gregory, „že budou dveře tak pevně zavřeny, že bude třeba, abychom se do nich opřeli oba.“

Když viděl, že se Blount opravdu chystá jít také, rozmyslil si to. „Půjdu jí otevřít. Tentokrát se neobtěžujte. Musím už ostatně jít také dovnitř,“ dodal. Napadlo ho, že by vlastně chtěl být na chviličku s Imogenou sám – jen na několik okamžiků.

Blount odešel, když na něj napřed varovně pohlédl a když jim popřál dobrou noc. Za celou dobu, co tu byli spolu, nic takového neudělali, ale tentokrát jim připadalo všechno v pořádku. Gregory nikdy neměl takový pocit sblížení s Imogenou jako dnes večer. Připadala mu tak vřelá, rozesmátá, radostná. Noc byla horká, ale příjemná. Smáli se a žertovali o nejmalichernějších věcech a cítil teď, že by s ní chtěl ještě chvíli být. Stala se do jisté míry částí jeho života, aspoň mu to tak připadalo, a byla to obveselující družka. Vzal její ruku a vložil si ji pod svou paži.

„Tam v Berkeley to bylo hezké,“ řekl a myslil tím onen hostinec, odkud právě přijeli. „Krásné okolí – a ta hudba! Bylo to rozkošné, viďte?“ Tančili tam spolu.

„Ach ano,“ povzdechla si, „léto už brzy skončí a pak se budu muset asi vrátit. Chtěla bych, aby nikdy neskončilo. Chtěla bych navždycky zůstat tady, právě takhle, abyste tu byl i vy.“ Zastavila se, vzhlédla k vrcholkům stromů, zhluboka se nadechla a rozpřáhla ruce. „Podívejte se na ty světlušky,“ řekla pak, „jak jsou krásné!“ Opět se ho chytla pod paží a pozorovala míhající se světlušky pod stromy.

„Proč bychom si tu na chvíli nesedli?“ navrhl jí, když se blížili ke schodišti. „Ještě není tak pozdě.“

„Myslíte to doopravdy?“ zeptala se hřejivě.

„Začínám být už opravdu pošetilý, pokud jde o důvěru ve vás. Není to hlupáctví? Ano, jsem dokonce ochoten riskovat čtvrthodinku s vámi.“

„Byla bych ráda, kdybyste vy dva už přestali s tím žertováním,“ pravila. „Byla bych ráda, kdybyste se mi už naučil důvěřovat a kdybyste aspoň občas nechal Blounta stranou, když jsem přece už tak často řekla, že nechci udělat nic, co by vám ublížilo, aniž bych vám to napřed prozradila.“

Gregory se na ni podíval s uspokojením. Byl dojat a bylo mu jí trochu líto; víc lítosti pocítil nad sebou.

Uvědomoval si, že proti vlastní vůli, přes to, že měl ženu a dítě, šel cestou, na kterou se neměl vydávat, a to s bytostí, kterou při dobrém svědomí nemohl ctít a které si nemohl vážit. Jak dobře věděl, nebylo možno teď ani kdykoli jindy očekávat, že se jim dvěma otevírá nějaká budoucnost. A přece tu s ní setrvával.

„Tak tedy jsme tu konečně spolu sami,“ řekl. „Můžete teď se mnou udělat, čeho jste nejhoršího schopna, a nebude tady nikdo, kdo by mě chránil.“

„Patřilo by vám to, pane Vševěde. Kdybych to byla navrhla já, abychom si tu na chvíli sedli, byl byste si hned myslil, že je tu za stromy plno špehů. Ani se to slovy nedá popsat, jak směšně si počínáte. Ale budete mi muset dovolit, abych si došla nahoru vyměnit boty. Hrozně mě celou dobu tlačily a už to ani okamžik nesnesu. Chcete-li, pojďte nahoru na ten balkon, nebo se vrátím potom sem. Za minutku jsem zpátky. Nevadí vám to?“

„Vůbec ne,“ řekl a pomyslil si, že bude lépe zůstat tady, neboť balkon je místo příliš uzavřené, aby tam oni dva mohli spolu prodlévat. „Samozřejmě, že ne. Běžte. Ale byl bych raději, kdybyste se vrátila sem. Chci si ostatně zakouřit,“ a vytáhl doutník a chystal se udělat si pohodlí do té doby, než ona zase přijde.

„Ale budete mi muset otevřít ty dveře,“ pravila. „Zapomněla jsem na to.“

„Ach ano, máte pravdu.“

Přistoupil ke dveřím, podíval se nejdříve po velikém klíči, který v tuto večerní hodinu obvykle visel po jedné jejich straně, ale když jej nespatřil, pohlédl na zámek. Klíč byl v něm.

„Zkoušela jsem to předtím. Zastrčila jsem jej tam,“ vysvětlovala.

Uchopil klíč a k jeho překvapení bylo jím možno bez námahy otočit. To ho přimělo k tomu, aby se na ni ohlédl.

„Říkala jste, myslím, že to nelze otevřít,“ pravil.

„Opravdu to nešlo otevřít. Nevím, čím to je, že to teď jde, ale předtím to nešlo. Patrně tudy někdo prošel. Ale běžím už nahoru a jsem hned zpátky.“ Odspěchala po širokém schodišti, jež vedlo vzhůru od tohoto vchodu.

Gregory se vrátil k židli pobaven, ale na celé věci mu nepřipadlo nic podivného nebo nesprávného. Opravdu to tak mohlo být, jak říkala. Dveře se mohou někdy vzpříčit a je možné, že již tamtudy někdo šel a podařilo se mu je otevřít. Proč by měl stále mít nějaké pochybnosti. Snad je opravdu do něho zamilována, jak naznačuje, nebo hodně poblázněna, a nedopustila by, aby mu kdokoli skrze ni ublížil. Skutečně to tak vypadá. A opakoval si stále, že je teď jiná, než si původně myslil a než jaká původně byla, že se zapletla do svých citů a on ji nutí jednat jinak, než jak původně zamýšlela. Což by z toho něco nevzešlo, kdyby už nežil v takovém šťastném manželství? Tak se v duchu tázal.

Temně zelená stěna stromů v pozadí místa, na němž seděl, žluté světlo, dopadající sem z kulaté lampy, zdobící uvnitř strop chodby, světlušky a vrzající cvrčci, to všechno ho konejšilo a krátilo mu čekání. Začínal si teď myslit, že konec konců není politika tak špatné zaměstnání, alespoň její cíle že nejsou tak špatné, a není vlastně ani zlé vykonávat tuto práci. Dostával za ni až dosud slušný plat a nashromáždil při ní skvělý materiál pro některé z novin a pro politické organizace – nejlepší věci z toho přijdou na řadu až naposled –, život byl při této práci zajímavější než za starých novinářských dní, a jestliže si odmyslel to, co se dálo v posledních několika týdnech, vypadala budoucnost velmi slibně. Brzy bude moci zasadit nynější správě města smrtelnou ránu. Tím by mohl dosáhnout velmi vysokého postavení. Nedal se tak snadno zneškodnit, jak doufali, a tato velmi půvabná dívka se do něho zamilovala.

Chvíli hleděl na tmavě zelenou pěšinu, po které přišli, a pak v lenivém zamyšlení zvedl oči ke skupině hvězd, jež se ukazovaly nad vrcholky stromů. Náhle – bylo to vlastně tak náhlé? – jako by to bylo jen nějaké našeptávání, nějaká představa – začal si uvědomovat nějaký zvuk, a když pozorněji naslouchal, vypadalo to jako lehké kročeje v zahradě za živým plotem. Bylo to tak tiché, pouhé zašustění trávy nebo nějaké větvičky. Nastražil sluch, napjaly se v něm v témž okamžiku všechny svaly a všecek se napřímil, nikoli snad proto, že by očekával něco strašného, ale přece jen – chystali zase už ty staré úklady? Zase už to byli ti podivuhodní zahradníci? Což toho nikdy nenechají? Vzal doutník z úst, zastavil houpací židli, v níž se maličko pohyboval dopředu a dozadu, a rozhodl se vůbec se nehýbat, nepohnout ani rukama, neboť jinak jej dva sloupy, z nichž jeden stál po jeho levici, zcela skrývaly před výhledem z okolního křoví. V tomto postavení sám mohl vyhlížet, ale vidět ho nebylo. Vědí, že je tady? Jak to zjistili? Má v tom prsty ona? Rozhodl se pak, že vstane a odejde, ale hned v příštím okamžiku si řekl, že bude lépe počkat ještě chvilku a podívat se, co se bude dít. Kdyby odešel a ona se pak vrátila a nenašla ho tady – což se opravdu zase chystali k nějakému úskoku?

Zatímco takto rychle uvažoval, ze všech sil napínal sluch. Na druhé straně živého plotu poněkud vlevo od něho blížily se nepochybně lehké kročeje, dokonce kročeje dvou lidí, neboť jakmile se jedny velmi blízko u něho zastavily, bylo slyšet, jak se z téhož směru blíží druhé, a obojí byly tak tiché a jemné jako kočičí plížení – jak dobře věděl, mohli to být špehové, lovci lidí, dokonce vrahové. Bylo to tak ohromující, toto číhání a plížení, bylo v tom něco tak bezohledného a krutého, že se mu z toho dělalo zle. Přece jen snad měl říci Blountovi, aby tu zůstal s ním – neměl tady takto setrvávat. Když mu po zádech nahoru dolů přebíhalo mrazení, chtěl již vstát a odejít, ale tu zaslechl ze schodiště kroky a domníval se, že je to Imogena. Vrací se tedy přece jen, jak slíbila. Nemá v tom prsty, jak se obával – nebo přece jen má? Kdo to může vědět? Ale bylo by pošetilé teď odejít. Pochopila by, že ji zase podezříval, a to období mezi nimi jaksi už pominulo. Nejednou mu již slíbila, že ho proti těm ostatním bude chránit právě tak jako i sebe. V každém případě jí může říci o těch lidech, kteří zatím přišli, a pak odejít. Poví jí, že se zase potulují kolem jako obvykle, stále připraveni využít jeho dobromyslnosti.

Když však potom její kroky dospěly pod schodiště a nebylo je už slyšet, nevyšla ven. Místo toho se jen rozsvítilo světlo vedle dveří, dosud v tuto hodinu zhasnuté, a když se ohlédl, spatřil, nebo se domníval, že viděl její stín na protější pravé straně. Něco tam dělala – co asi? Pod oním světlem bylo zrcadlo. Snad se chtěla ještě trochu přičesat. Oblékla se patrně trochu jinak, když se takto s ním měla sejít. Čekal. Ale nepřicházela. Pak se ho náhle zmocnilo tušení, že se děje nějaká podlost, jakýsi plíživý pocit, že bude podveden a zničen. V napjatých nervech ucítil vzrušující strach, který jako by mu sděloval přímo ve slovech: Pohni se! Spěchej! Prchni! Už ani okamžik nebyl schopen sedět, a jako by ho něco mocně nutkalo, vyskočil a několika kroky byl u dveří právě ve chvíli, kdy mu připadlo, že venku ve tmě slyšel další pohyby, a dokonce i šeptání. Co to bylo? Kdo to byl? Teď se to doví!

Ohlédl se uvnitř po ní a vskutku tu stála, ale jak změněna! Než odešla nahoru, měla na sobě lehké letní šaty, velmi krásné a vhodné pro vycházku, ale teď tu stála oblečena v jemných, přiléhavých domácích šatech, jaké by nikdy nebylo možno nosit mimo hotel. A nebyla také upravena se svou obvyklou péčí, nýbrž naopak všechno na ní bylo v nepořádku, jako by snad právě byla vyšla z nějaké vzrušující a nešťastné hádky. Límeček měla trochu natržen a rozevřen, jeden rukáv byl u ramene a u zápěstí rozpárán, sukni, jež sama byla natržena tak, že to tvořilo rozparek až nad koleno, měla nepořádně navlečenu. Tvář měla napudrovánu do smrtelné bledosti nebo snad byla skutečně tak plna strachu a zoufalství a vlasy měla rozcuchány, jako by je byla střásla k jedné straně. Celý její zjev vyvolával dojem, jako by ji byl někdo násilnicky přepadl a jako by byla ze zápasu vyšla s potrhaným šatstvem a duševně otřesena.

Jakkoli zběžně na ni pohlédl, užasl Gregory nad její proměnou. Tak ho to ohromilo, že nebyl schopen slova, ale blesklo mu hlavou, pochopil, co to všechno znamená. První jeho myšlenka byla uprchnout, dostat se z blízkosti tohoto zjevu, aby ho zde někdo nespatřil a nepřistihl. Jediným skokem byl pryč a rozběhl se vzhůru přes tři schody naráz, aniž se již ohlížel, když napřed dole vrhl do jejích zpola poděšených zraků užaslý, hněvivý a polekaný pohled. Nezastavil se, dokud nebyl u svých dveří, jimiž doslova skočil dovnitř a za kterými se okamžitě zamkl. Jakmile byl uvnitř, zastavil se všecek bledý a rozechvěn a naslouchal, zda něco neuslyší, nějaký zvuk, který by svědčil, že je pronásledován, když však nic neslyšel, přistoupil k zrcadlu a poškleboval se sám na sebe za to, že byl takový pošetilec a dal se tak snadno obelstít, že se dal lapit při vší své opatrnosti a po všech těch chytrácky chlubivých řečech. Bože, vzdychl. Bože!

A po všech jejích prohlášeních a slibech stalo se to právě dnes večer, myslil si. Jaké je to odhalení nespolehlivosti a podlosti lidské povahy! Po celou tu dobu mu tedy lhala, vodila ho za nos přes všechnu jeho takřka chvástavou opatrnost a podezřívavost a dnes večer, na samém konci sezóny, se jí div nepodařilo chytit ho do pasti! Tilneye nebylo tedy možno tak snadno klamat. Jeho lidé mu sloužili s větší věrností a lstivostí, než ho kdy napadlo.

Když teď již ví, jaká vlastně je, co jí řekne, jestliže se s ní vůbec ještě uvidí? Ona se mu prostě vysměje, bude si o něm myslit, že je hlupák, i když se mu podařilo uprchnout. Bude se s ní vůbec chtít setkat? Nikdy, pomyslil si. Když si však člověk pomyslí, že dívka tak mladá, jemná, na pohled něžná může být tak bezohledná, tak ďábelsky vychytralá a krutá! Bylo v ní víc prohnanosti, než kolik v ní on i Blount hledali.

Když přistrčil stůl a židle ke dveřím, zavolal Blounta, aby k němu přišel, usedl a čekal.

Jak to nyní viděl, chtěla s ním sehrát násilné přepadení, při němž by byl obviněn jako zločinec, a jestliže by měli dost svědků, těžko by dokazoval pravdu. Vždyť opravdu s ní spolu s Blountem hodně pobýval, i když si již říkal, že to nebude dělat.

Svědky tam měla blízko něho ve tmě. I když by patrně dokázal svou dřívější bezúhonnost, věřila by mu porota nebo veřejnost, když se uváží, jak dlouho si pohrával s ní i s celou nebezpečnou situací? Stačil ještě okamžik a byla by vykřikla, že ji znásilňuje, a byla by tím zburcovala celý hotel. Její tajní přátelé by byli přiběhli a ztloukli ho. Kdo ví – byli by ho možná i zabili! A jejich omluvou by bylo, že spravedlnost byla na jejich straně. Nepochybně by mohla spolu se svými přáteli přivést celé mračno svědků. Ale nevykřikla – to na tom bylo podivné, že nevykřikla, i když na to měla dost času (a vskutku měla), i když to od ní bylo očekáváno, i když od ní bylo žádáno, aby vykřikla! Proč to neudělala? Co jí v tom zabránilo? V jeho mysli se začala zakořeňovat podivná a znepokojivá omlouvající myšlenka, ale v témž okamžiku se ze všech sil pokoušel ji zneškodnit.

„Ne, ne! Už toho mám dost,“ říkal si. „Chtěla mě zkompromitovat, a to je všechno. A jakým způsobem. Je to hrozné. Ne, tím je všemu konec. Zcela určitě odtud zítra odjedu, pojedu za ženou do hor nebo si ji přivezu domů.“ A zatím tu seděl s revolverem v ruce, chvěl se, otíral si pot z tváře, neboť si nemohl být jist, zda ho ještě teď nebudou pronásledovat až sem a zda se ho nepokusí obvinit z násilného přepadení. Udělají to – mohli by to udělat? V té chvíli někdo zaklepal na dveře, a když se Gregory zeptal, kdo to je, otevřel Blountovi. Rychle mu pověděl o zážitku toho večera.

„Určitě věrně slouží své straně,“ řekl Blount vážně a přece i pobaveně. „Ale říkejte si, co chcete, byl to skvělý úskok. A ten její mrazivý klid! Vždyť o tom ještě s námi žertovala! Myslel jsem si, že riskujete, ale ne příliš. Už jsem si začínal myslet, že to s ní bude v pořádku, a teď tohle! Souhlasím s vámi, že je na čase, abyste odjel. Už se vám ji patrně nepodaří dostat na svou stranu. Je příliš úskočná.“

Příštího jitra vstal Gregory časně, kouřil na verandě a přemýšlel, jak všechno zařídí. Samozřejmě odjede a tu dívku s ďábelským srdcem patrně už neuvidí. Jaké to bylo odhalení! Když člověk pomyslí, že tu jsou takové vychytralé, bezohledné, krásné sirény v témž světě, kde žije i taková žena jako jeho manželka! Jen to srovnejte – jeho věrná, obětavá, trpělivá žena, jejímž jediným cílem je dobro těch, které opravdu miluje – a na druhou misku vah dejte tuto lstivou, nestoudnou dívku, předstírající herečku, dívku bez svědomí i morálky, jejímž jediným cílem bezpochyby je dosáhnout jakýmkoli způsobem vynikajícího postavení, a to na útraty všech a kohokoli!

Chtěl odjet, aniž ji spatřil, ale proti své vůli tu seděl dál a říkal si, že by nemohlo škodit, kdyby s ní ještě naposled promluvil, aby si ujasnil, zda skutečně zamýšlela vykřiknout nebo ne – zda je tak špatná, jak si teď o ní myslil –, kdyby jí postavil před oči ten obrovský podvod a řekl jí, jaká je ničemnice. V duchu se tázal, jakou novou lež si vymyslí. Bude vůbec schopna podívat se mu do tváře? Vysvětlí mu to? Bude moci něco vysvětlovat? Chtěl se ještě jednou na ni podívat nebo vyčkat, zda se mu nebude chtít úplně vyhnout. Jistě teď ráno myslí na to, jak zklamala, jak úplně selhala, když ho ještě včera tak lichotivě brala za ruku a šeptala mu, že není tak zlá a nízká, jak si o ní myslí, a že to jednoho dne pozná. A teď to tedy vidí!

Čekal dost dlouho a pak jí dal vzkázat, že s ní chce hovořit. Nechtěl celou věc uzavřít tak, aby už ani neměl příležitost vyplísnit ji, vyslechnout její nové lži. Po chvíli přišla dolů bledá a zřejmě vyčerpaná a kolem očí měla unavený výraz, jako by nebyla spala. K jeho úžasu se blížila zcela prostě k němu, a když jí vstal vstříc, jako by ji chtěl zarazit, postavila se vedle něho, na pohled slabší a zoufalejší, než ji kdy viděl. Jaká skvělá herečka, pomyslil si. Nikdy ji neviděl tak zmoženou, tak úplně zhroucenou, tak skleslou.

„Tak co,“ začal hovořit, když tam stála u něho, „jakou novou lež jste si připravila, že mi dnes ráno řeknete?“

„Žádnou lež,“ odpověděla tiše.

„Cože? Ani jedinou lež? Ale v každém případě začnete tím, že budete předstírat pokání? To už děláte. Vaši přátelé vás k tomu samozřejmě donutili, viďte? Tilney tam byl a paní Skeltonová! Čekali tam na vás, když jste šla nahoru, a řekli vám přesně, co a jak máte udělat, že to tak bylo? A vy jste to musela udělat, viďte?“ cynicky se jí posmíval.

„Již jsem vám řekla, že nemám co vysvětlovat,“ odpověděla. „Nic jsem neudělala – chci říci, že jsem nezamýšlela nic udělat –, jen jsem vám chtěla dát znamení, abyste uprchl, ale když jste na mne tak vyrazil –“ Mávl netrpělivě rukou. „Ach, tedy dobrá,“ řekla smutně. „Nemohu nic dělat, jestliže mi nechcete věřit. Ale je to pravda. Všechno, až na ten pokus s automobilem, všechno je pravda, ale nežádám vás už, abyste mi věřil. Nemohu proti tomu nic dělat, jestliže mi nebudete věřit. Je příliš pozdě. Ale musela jsem svou úlohu vykonat. Prosím vás, Ede, nedívejte se tak na mne – tak příkře. Nevíte, jak jsem slabá, nevíte, proč tyto věci musím dělat. Ale včera večer jsem nechtěla udělat nic, co by vám ublížilo – nechtěla jsem nic takového udělat, když jsem od vás odešla. A také jsem neudělala. Opravdu jsem nic takového neměla v úmyslu. Ach, dobrá, posmívejte se, chcete-li! Ale nemohla jsem jednat jinak – věřte mi nebo nevěřte. Nic mi nebylo tak vzdáleno, když jsem odcházela dovnitř, ale – ach, kam jsem se to v životě dostala!“ zvolala náhle. „Vy nic nevíte. Váš život není takové zoufalství jako můj. Nikdo vás nikdy nedohnal do takového postavení, v němž byste prostě musel dělat, co si jiní přejí. V tom to právě vězí – muži nikdy doopravdy neznají ženy. (‚To bych také řekl!‘ přerušil ji.) Ale já už musela udělat tolik věcí, které jsem nechtěla dělat – ne, neobhajuji se před vámi, Ede, opravdu ne. Vím, že je mezi námi všemu konec a že by to nemělo smysl, ale chtěla bych, abyste mi uvěřil, že i když jsem tak špatná, jak vskutku jsem, nechtěla jsem vám udělat nic zlého, jak se snad zdálo. Opravdu jsem nechtěla. Och, věřte mi –“

„Ach, přestaňte s tím, prosím vás!“ řekl zavile. „Dělá se mi z toho zle. Když jsem vám vzkázal, abyste přišla, nechtěl jsem nic takového slyšet. Vzkázal jsem vám to jen proto, abych viděl, jak to vůbec vydržíte, zda vůbec budete mít opovážlivost přijít dolů – opravdu, jen proto – a chtěl jsem vidět, jakou novou lež na mne spustíte, a teď ji tedy slyším. Jste skutečně skvělá! Ale rád bych vás požádal o jednu laskavost, abyste mě totiž napříště neobtěžovala. Mám toho dost a nesnesu to už. Odjíždím. Ten chlap Tilney, pro kterého pracujete, je velmi chytrý, ale zatrhnu mu to. Tak to bude. Jestli sám sebe dobře znám, nebudete už nikdy mít příležitost něco proti mně podniknout.“ Měl se k odchodu.

„Ede! Ede!“ volala. „Prosím vás – jen okamžik – neodcházejte ještě,“ žadonila. „Napřed vám ještě musím něco říci. Vím, že všechno, co říkáte, je pravda. Nemůžete ani říci nic, co bych si nebyla již sama tisíckrát řekla. Ale nechápete, jaký jsem měla život, jak jsem trpěla, jak mě hnali z místa na místo, ale teď vám to nemohu říkat – teď ne. Naše rodina nikdy nepatřila k vyšší společnosti, jak předstírala paní Skeltonová – vy jste to samozřejmě už věděl –, a já nebyla nic jiného než otrokyně, vedlo se mi zle, hrozně,“ a začala si otírat oči. „Vím, že jsem špatná. Včerejší večer to dokázal, je mi to jasné. Ale nechtěla jsem vám ublížit, i když jsem tam sama tak přišla – opravdu jsem nechtěla. Předstírala jsem, že jsem poslušná, to je všechno. Vyslechněte mě, Ede. Neodcházejte ještě. Myslila jsem si, že vám budu moci dát znamení, aniž mě oni spatří – opravdu, tak to bylo. Když jsem od vás odešla, dveře byly zamčeny a já se jen z toho důvodu vrátila. Patrně s těmi dveřmi něco udělali, abych je nemohla otevřít. Byli tam nahoře; přinutili mě vrátit se – nemohu vám říci, jak mě přinutili, proč to udělali, ani kdo to byl – ale stále je mám nablízku – vždycky jsou nablízku. Jsou rozhodnuti dostat vás, Ede, chtějí vás dostat jakýmkoli způsobem, i když já jim nepomohu, a říkám vám tady rovnou, dávejte na sebe pozor. Prosím vás o to. Odjeďte odtud. Se mnou se už vůbec nestýkejte. Nestýkejte se už s nikým z těch lidí. Já nemohu jednat jinak, věřte mi, nemohu. Nechtěla jsem, ale – ach, Bože –“ sepjala ruce a unaveně usedla, „nevíte, jaké jsou moje vztahy k nim, čím mě –“

„Tak je to tedy? Mám už takových řečí dost,“ přerušil ji Gregory nevlídně a nevěřícně. „Asi vám řekli, abyste šla za mnou, tohle mi řekla a vyvolala tím u mne účast s vámi? Ach, vy lhářko! Je mi z vás nanic. Jaký jste had, jaká podvodnice!“

„Ede! Ede!“ vzlykala. „Prosím! Prosím! Což to nechápete? Od té doby, co jsem přijela, střežili vždycky všechny vchody, kdykoli jsme vyšli ven. Nezáleželo na tom, kterými dveřmi jsme prošli. Měli své lidi na obou koncích budovy. Nic jsem o tom nevěděla, dokud jsem nepřišla nahoru. Opravdu, nic jsem nevěděla. Ach, jak bych chtěla z toho všeho uniknout! Je mi z toho všeho tak zle. Řekla jsem vám, že vás mám ráda, a je to pravda. Ach, skoro jsem se do vás zbláznila! Někdy si přeji zemřít, tak je mi z toho všeho zle. Můj život je hnusná špína a teď ještě i vy mě budete navždy nenávidět,“ a zachvívala se jako v zoufalství a tiše při tom plakala.

Gregory se na ni užasle díval, ale nevěřil jí.

„Ano, znám to už,“ trval na svém. „Zase tytéž řeči, ale nevěřím tomu. Lžete zrovna tak, jako jste mi lhala celou tu dobu. Pláčem a předstíráním zoufalství chcete dosáhnout jen toho, abyste mohla vyzkoušet nějaký další podvod, ale to se vám nepodaří. S tím je dnes jednou provždy konec a skončil jsem tím i s vámi. Za nynější městské správy by nemělo smysl obracet se na policii, jinak bych to udělal. Ale chci vám říci tohle. Jestli mě vy nebo někdo z té vaší bandy bude ještě pronásledovat, půjdu s tím do novin. Najde se už způsob, jak tohle dostat před soud, a já to zkusím. A kdybyste opravdu byla k něčemu a chtěla něco udělat, máte možnost to udělat, ale nedokázala byste to, i kdybyste měla nejlepší příležitost, nikdy, ani za milion let ne. Neuděláte to.“

„Ach, Ede! Ede! Neznáte mě, nevíte, jak mi je, nevíte, co udělám,“ polykala slzy. „Neposkytl jste mi příležitost. Jestli mi nevěříte, proč neřeknete, co mám udělat – a pak uvidíte.“

„Dobrá, to se může stát,“ odpověděl příkře. „Může se to stát hned tady na místě. Napište mi přiznání ke všemu, co se tady dálo. Nadiktujte to stenografce, pak pojďte se mnou k notáři nebo k okresnímu státnímu zástupci a odpřisáhněte to. Teď uvidíme, co je na tom pravdy, že mě máte ráda,“ a napjatě ji pozoroval, zatímco ona se dívala na něj, oči jí již usychaly a přestávala vzlykat. Jako by se v ní city odmlčely a v hloubavém zamyšlení se upřeně dívala na podlahu. „Tak co? To je něco jiného, viďte? Nemyslela jste si, že vás takhle vezmu za slovo, co? Ale věděl jsem hned, že to neuděláte. Tím jsem vás odhalil, a tedy sbohem. Vím už, kdo jste. Sbohem!“ a vykročil.

„Ede!“ zvolala, vyskočila a rozběhla se za ním. „Ede! Počkejte – neodcházejte! Udělám to. Udělám všechno, co budete chtít. Nevěříte mi, že to udělám, ale udělám to. Je mi z tohoto života už zle, opravdu zle. Nezáleží mi na tom, co mi pak provedou, ale udělám to. Prosím, nebuďte na mne tak krutý, Ede. Což nechápete – což nechápete – Ede – co k vám cítím? Jsem do vás opravdu zblázněna. Nejsem tak zlá, Ede, opravdu nejsem – což to nechápete? Jenom – jenom –“ a on se zatím už vrátil a nedůvěřivě se na ni díval. „Kéž byste mě měl aspoň trochu rád, Ede. Máte mě aspoň trochu rád? Budete mě mít rád, jestliže to udělám?“

Díval se na ni se směsí úžasu, pochybností, pohrdání, soucitu, a dokonce i s jistým zalíbením. Udělá to opravdu? A jestliže to udělá, bude jí moci poskytnout onu lásku, po které touží? Nebude, to věděl. Nikdy se nevyplete z té hrozné skupiny lidí, která ji obklopuje, ze své minulosti, ze vzpomínek na věci, které se mu pokoušela udělat, a on – on má rodinu. Je se svou ženou skutečně šťasten a nemůže její lásku opětovat. Je tu jeho kariéra, jeho budoucnost i nynější postavení. Ale ta její minulost – co to vlastně je? Jak mohou mít ti lidé takovou moc nad jiným člověkem, jak ona to tvrdí, zvláště jsou-li to takoví darebáci, a proč mu to všechno neřekne? Čeho tak hrozného se dopustila, že jim to dává tuto moc? I kdyby ji měl rád, i kdyby si myslil, že jí lze důvěřovat, bylo by právě nyní možno postavit se tváří v tvář té bandě tajných nepřátel, která si na něho a na ni zasedla, nebo jí uniknout? Oni dva by tím byli odhaleni a ukázali by se veřejnosti v nejhorším světle, se všemi podrobnostmi. Tím by bylo naprosto znemožněno, aby pak vystoupil sám a učinil ona obvinění, která mu získají přízeň lidu. Ne, ne, ne! Jestliže uváží všechny pokusy, které proti němu podnikla, proč mu teď chce pomoci a proč očekává, že by za takovou pomoc měl opětovat její lásku? Usmál se na ni přísně i trochu smutně.

„Tak je to tedy. Nemohu s vámi o tom mluvit, Imogeno, aspoň ne teď. Buď jste jedna z největších hereček a podvodnic, jaká kdy žila, nebo jste trochu potřeštěná. V každém případě mohu snad očekávat, abyste pochopila, že vás za všech těchto okolností sotva mohu mít rád, natož milovat, zvláště když v oné hlavní věci není ještě jasno. Soudím-li podle toho, co o vás vím, je docela možné, že i teď lžete – že jako obvykle hrajete. Ale ať je to jakkoli – nejdříve se podívejme, co lze udělat s tou hlavní věcí, a pak budeme spolu hovořit.“

Podíval se na ni a pak se zahleděl přes moře na několik lodí, jež se sem blížily.

„Ach, Ede,“ řekla smutně, když se podívala na jeho nepřítomný výraz, „nikdy nepochopíte, jak vás mám ráda, i když musíte přece vědět, že vás musím mít hodně ráda, chci-li něco takového pro vás udělat. Pokud jde o mne, nic horšího ani nemohu udělat – znamená to možná můj konec. Ale chtěla bych, abyste mě měl aspoň trochu rád, i kdyby to mělo být jen na chvíli.“

„O tomhle teď nemluvme, Imogeno,“ řekl pochybovačně. „Aspoň ne do té doby, než promluvíme o tom druhém. Do té míry mi musíte vyhovět. Ani vy nevíte, jaký byl můj život – jediný dlouhý boj o významné postavení. Ale chcete-li jít se mnou, pojďte tak, jak jste. Nechoďte si už nahoru pro klobouk – ani pro jiné boty. Seženu tady vůz a můžete jet tak, jak jste.“

Podívala se na něj prostě a přímo, jako by byla zahnána do úzkých.

„Dobrá, Ede, ale chtěla bych vědět, jak to všechno skončí. Jestliže se o tom dovědí, chápete přece, že se sem pak nemohu vrátit. Vím, že to pro vás musím udělat, ale, probůh, jak jsem pošetilá! Ženy jsou vždycky takové, jakmile jde o lásku, a já si říkala, že už nikdy s láskou nechci nic mít, a teď to tedy vidíte!“

Odjeli spolu do města do jeho kanceláře, pak k notáři a do úřadu státního zástupce – bylo to veliké vítězství. Přiznala všechno nebo takřka všechno o svém dřívějším zaměstnání u pana Swayna; jak se u něho setkala s panem Tilneyem; jak ji později po Swaynově útěku zaměstnával různým způsobem Tilney jako sekretářku i jako osobní tajemnici a jak na něj začala pohlížet jako na svého ochránce; pověděla, kde a jak se setkala s paní Skeltonovou, která ji pak na Tilneyovu žádost (nebyla si v té věci jista, ale byl to prostě jeho příkaz) najala k této práci – nebo jí spíše rozkázala dělat tuto práci –, ale jaké byly příčiny, pro něž ji paní Skeltonová mohla takto donutit, to odmítla povědět a vyhradila si, že to řekne později. Pravila, že se bojí.

Jakmile měl tento doklad v rukou, Gregory se nesmírně radoval, ale přece jen o ní pochyboval. Ptala se ho, co bude teď, co bude dál, a on ji požádal, aby se okamžitě rozešli a aby na čas zůstala od něho vzdálena, než si bude moci rozmyslit a rozhodnout, co dalšího udělá. Znovu jí řekl, že mezi nimi nemůže být nic, ani přátelství, pokud jednoho dne nebude úplně přesvědčen, že jeho zájmy nemohou být v ničem poškozeny – ať jde o jeho ženu, o volební kampaň nebo o cokoli jiného. Čas musí všechno rozhodnout.

A přece se stalo asi za čtrnáct dní, že ho zavolala telefonicky do kanceláře a požádala ho, aby se kdekoli podle jeho přání sešli jen na slovíčko, na několik minut, a skutečně se pak sešli, opravdu tentokrát jen na okamžik, jak řekl sám sobě a jak řekl i jí. Bylo to pošetilé, neměl to dělat, ale –. Při tomto rozhovoru se Imogeně podařilo nějakým způsobem zapůsobit na jeho city a těžko to překonával. Bylo to v jednom z těch přístřešků málo navštěvované restaurace, zvané Grill Parzan, ve veliké finanční čtvrti. Když prohlásila, že ho vyzvala k této schůzce jen proto, aby ho spatřila naposled, pověděla pak, že okamžitě a úplně skončila svůj pobyt v hotelu Triton, aniž se tam, jak vyrozuměl, vrátila byť jen pro svoje šaty, a že se teď skrývá v chudší městské čtvrti, kde zůstane, dokud se nerozhodne, co bude dělat dál. Vypadala velmi opuštěná a neklidná a také řekla, že se tak cítí. Pravila, že neví, co se s ní teď stane, jaký osud ji čeká. Ale nebyla by tak příliš nešťastná, kdyby jen věděla, že o ní nesmýšlí špatně. Musel se usmát nad její na pohled dojemnou vírou v moc lásky. Jak by láska mohla něco změnit na takovéhle ženě! Bylo to přitažlivé a tak skličující. Řekl si teď, že ji má platonicky, ale upřímně rád. Těšil ho její zájem o něj, dokonce ho to dojímalo. „Ale co ode mne očekáváte?“ opakoval znovu a znovu. „Víte přece, že v tom nemůžeme pokračovat. Mám ‚děvče‘ a dítě. Neudělám nic, co by jim mohlo ublížit, a mimo to právě začíná kampaň. I tohle je ode mne směšně pošetilé. Riskuji svou kariéru. Tohle musí být naše poslední schůzka, to vám říkám rovnou.“

„Dobrá tedy, Ede,“ pravila zahloubaně, skloněna nad jídlem a hledíc na něj, „už jste se nadobro rozhodl? Už mě nikdy nechcete spatřit? Připadáte mi tak daleko, když jsme teď zpátky v městě. Ještě o mně máte tak špatné mínění, Ede? Jsem opravdu tak špatná?“

„Přece sama chápete, jak se věci mají, Imogeno,“ hovořil. „Nelze jinak. Jste více nebo méně ztotožňována s tou skupinou lidí, i když k nim nechcete patřit. Sama říkáte, že o vás mnoho vědí, a jistě by toho nemeškali využít, kdyby k tomu dostali příležitost. Samozřejmě nic ještě nevědí o onom přiznání, pokud jste jim to neřekla, a nechci také o něm nic prozradit, pokud bych k tomu nebyl nucen. Pokud jde o mne, musím myslet na ženu a dítě a nechci udělat nic, co by jim ublížilo. Kdyby se Emily o tomhle dověděla, zlomilo by ji to, a nic takového jí nechci udělat. Byla vždy ke mně upřímná a všechno jsme prožívali společně. Znovu jsem si to promyslel a jsem přesvědčen, že to, co udělám, je nejsprávnější. Musíme se rozloučit a přišel jsem vám povědět, že už se s vámi nikdy nemohu sejít. Nelze jinak, Imogeno, což to nechápete?“

„Ani na chvilku?“

„Ani na okamžik. Nemůže to prostě být. Mám vás rád a zachovala jste se statečně, když jste mě z toho vytáhla, ale což nechápete, že to nemůže tak být? Opravdu to nechápete?“

Hleděla na něj, pak na chvíli na stůl a potom se zadívala přes domy velikého města.

„Ach, Ede,“ smutně hovořila, „byla jsem tak pošetilá. Nemyslím pro ono přiznání – jsem ráda, že jsem to udělala – prostě ve všem, čeho jsem se dopustila. Ale máte pravdu, Ede. Cítila jsem celý ten čas, že to takhle skončí, cítila jsem to i onoho jitra, kdy jsem svolila udělat přiznání. Ale doufala jsem, přestože tu nebyla žádná naděje, doufala jsem prostě proto, že jsem si od první chvíle, co jsem vás tam spatřila, jasně uvědomovala, že vám jistě podlehnu, a teď vidíte, že to tak bylo. Dobře tedy, Ede. Rozlučme se. Láska je smutná věc, viďte?“ a začala se oblékat.

Pomáhal jí a myslil na onen podivný vír událostí, který je svedl dohromady a teď zase rozlučoval.

„Byl bych rád, kdybych pro vás mohl ještě něco udělat, Imogeno,“ řekl. „Rád bych vám řekl něco, co by vám to usnadnilo – co by to usnadnilo nám oběma –, ale jaký by to mělo smysl. Vždyť by to opravdu nemělo smysl.“

„Nemělo,“ řekla zlomeně.

Šel s ní k výtahu a dostali se tak dolů na chodník, kde se na okamžik zastavili.

„Tak tedy, Imogeno,“ řekl a odmlčel se. „Není to tak, jak bych si přál, aby to bylo – ale –“ napřáhl ruku „– přeji vám všechno štěstí, sbohem.“ Obrátil se k odchodu.

Prosebně se na něj zadívala.

„Ede,“ pravila. „Ede – počkejte! Nechcete – nechtěl byste –?“ a zvedla k němu rty a její oči se zdály zamlženy citem.

Vrátil se k ní, objal ji jednou paží a přitiskl její rty k svým. A ona se při tom k němu přitiskla, jako by do tohoto jejich prvního a posledního polibku vkládala obrovskou váhu citu, a pak se obrátila a odešla, neohlédla se už ani na okamžik a rychle se ztratila v nesmírném vířícím davu kolem. A když se on měl k odchodu, spatřil dva filmaře s kamerami, jak natáčejí tento výjev z různých úhlů pohledu. Nemohl uvěřit svým očím. Když se na ně zadíval, skončili svou práci, zaklapli stativy a vstoupili do čekajícího automobilu. Než byl schopen vzít rozum do hrsti, byli pryč – a pak –

„Proboha!“ zvolal. „Což mi tohle opravdu provedla – provedla to ona? Po všem tom, co jsem k ní cítil! Po všech svých prohlášeních! Ta podvodnice! Teď tedy mají snímek toho, jak ji líbám! Dostali mě, probůh, dostali mě s její pomocí, když jsem se napřed ubránil tolika věcem! Tím bude celé to její přiznání bezcenné! Udělala to, poněvadž změnila o mně svoje mínění! Nebo mě nikdy ani neměla ráda!“ (To bylo truchlivé, pokořující pomyšlení!) „Udělala to? Mohla to udělat? Věděla o tom? Mohla takovou věc udělat?“ ptal se v duchu. „Udělala to s Tilneyem nebo mě po celý ten čas sledoval jen Tilney?“ Smutně a bezmocně odešel z toho místa.

Teď tedy byla jeho kariéra v nebezpečí. Žena se mu vrátila a všechno bylo zdánlivě v pořádku, ale kdyby vyhlásil ona obvinění, co se stane pak? Vyjdou na veřejnost s oním snímkem! Bude na něj uvalena hanba! Nebo se aspoň octne v postavení, které se tomu takřka bude rovnat. Co potom? Mohl by je obvinit z podvodu, tvrdit, že snímek je montáž, mohl by otisknout ono přiznání. Ale mohl by opravdu? Objala ho tak kolem krku! I on ji objal jednou paží! Dva kameramani to natáčeli z různých úhlů! Mohl by to vysvětlit? Podařilo by se mu najít Imogenu? Je moudré takto jednat? Svědčila by v jeho prospěch? A kdyby i svědčila, prospělo by to? Což by – aspoň v politice – věřil někdo, že se člověk může stát mravní obětí? Pochyboval o tom. A ten smích! Ty žerty! Pohrdání! Jen jeho žena mu v tom mohla věřit, ale ani ta mu nemohla pomoci.

S těžkým srdcem a poražen vlekl se teď dál naprosto přesvědčen, že pro tento jediný hloupý laskavý skutek ztratila cenu všechna jeho práce dlouhých měsíců a že teď už nikdy – tak úzkostlivě dbaly ony soupeřící politické strany o svou pověst – nebude ani moci doufat v onu svou lepší budoucnost – aspoň v tomto městě ne – v onu budoucnost, do které si promítal tolik nadějí – a do této budoucnosti nebude dovoleno vstoupit ani jeho ženě a dítěti.

„Hlupáku! Hlupáku!“ volal sám na sebe sklíčeně a pak znovu. „Hlupáku! Hlupáku!“ Proč byl tak směšně účastný a lehkověrný? Proč se tak příliš dal zaujmout? Když však nenašel žádnou odpověď a žádné východisko, leč v tom, že bude zapírat a obviňovat na oplátku, kráčel pomalu ke své kanceláři, teď tak protivné, kde tak dlouho pracoval, kde však vzhledem k této události už patrně nebude moci pracovat, alespoň nikoli k nějakému velkému užitku.

„Tilney! Imogena! Hotel Triton!“ a myslil na to, jak zchytralí darebáci jsou ti dva – nebo v každém případě Tilney –, neboť ani teď si nemohl být jist o Imogeně, a v takových myšlenkách opustil u svých dveří onen veliký dav, zpozdilý obrovský dav, který Tilney, starosta a všichni politici den co den, hodinu co hodinu podváděli – týž dav, kterému chtěl pomoci a proti němuž právě tak jako proti jeho vlastní osobě byl zosnován onen drobný úklad, nakonec tak snadno a úspěšně provedený.

De Maupassant mladší

Objevil se přede mnou na jaře roku 1906 jako urostlý, otužilý, duševně bystrý čtyřiadvacetiletý nebo pětadvacetiletý muž pevně hledících očí, dosti nepřístupný, přitom však útočný a načepýřený; prostě jako typ dychtivě životného člověka. Nemluvil mnoho, všechno, co jsem před ním řekl, přijímal zřejmě s určitou výhradou a hned při prvním setkání na mne udělal veliký dojem. Musím se přiznat, že se mi velmi líbil, i když jsem okamžitě poznal, že já jsem na něj příliš velký dojem neudělal. Byl jsem asi o deset let starší a stal jsem se (a to nevěděl) zcela nedávno šéfredaktorem nedůležitého časopisu, z kterého jsem měl udělat něco lepšího. Aby si vydělal několik dolarů, připravil pro dřívějšího šéfredaktora velmi směšný článek, jakousi hloupost o tom, že novinářství může být životní drahou i pro ženy. Buď ten článek byl objednán, nebo ho k němu vybídli, ale měl jsem pocit, že jej napsal jen proto, aby dostal peníze.

„Proč maříte čas takovými věcmi?“ zeptal se jsem s úsměvem a pokoušel jsem se ho tak současně kritizovat i povzbudit, neboť se mi už zprotivilo mnoho podobných objednávek, jež učinila dřívější redakce a jichž nyní nebylo možno použít.

„Připadáte mi jako člověk, který má na takovéhle věci příliš mnoho síly i zdravého smyslu. Proč nezkusíte něco, co by stálo za námahu?“

„Za námahu!“ naježil se jako vzpurný polární pes, kterého mi mimochodem připomínal. „Ukažte mi v tomhle městě časopis, který by koupil něco, o čem bych si myslil, že mi to stojí za námahu! Jste jako všichni ostatní: mluvíte velkoryse, ale ve skutečnosti nic příliš významného nechcete. Chcete patrně nějaké maličkosti, napsané podle pravidel nebo podle ‚našich požadavků‘. Znám to. Dejte to sem. Nevnucuji vám to. Bylo to objednáno, ale hodím to do koše.“

„Jen ne tak rychle! Ne tak rychle!“ odpověděl jsem pln obdivu k jeho odvaze a pohnut pohrdáním, které měl pro americké poměry ve vydávání časopisů a knih. Byl po svém způsobu tak mladý, drsný i dravý, úplně živočišný, ale jak při tom zajímavý! Bylo v něm něco právě tak svěžího a čistého jako v čerstvě zoraném poli nebo v panenské prérii. Představoval v mých očích všechnu mladou nefalšovanou sílu mé země, ale měl nad ni ještě víc „údernosti“, a to alespoň po intelektuální stránce. „Jen se nerozčilujte a nebručte,“ chlácholil jsem ho. „Vím, že je to pravda, co tady říkáte. Opravdu nechtějí takové věci, které vy můžete nabídnout. Ani já je nechci. Jestliže člověk pracuje pro někoho jiného, jak to většinou děláme, pro nějaký ten vydavatelský podnik, nikdy se nemůže dostat dost vysoko nad obecné požadavky a vkus. Bylo to se mnou přesně tak jako s vámi. I teď je to tak. Odkud pocházíte?“

Řekl mi to – pocházel z Missouri – a před několika málo lety přišel z univerzity tohoto státu.

„A co vlastně chcete dělat?“

„Proč by vás to mělo zajímat?“ řekl podrážděně s rostoucím a již zřejmým přesvědčením o své nadřazenosti i s jistým odstupem, jako by mu moje otázka byla velmi proti mysli a jako by v ní viděl projev blahosklonnosti a dotěrnosti. „Kdybych vám to řekl, patrně byste tomu ani nerozuměl. Teď zrovna chci psát tolik článků pro časopisy, kolik jich bude třeba, abych se uživil, to je všechno.“

„Člověče!“ zasmál jsem se tomu pohlavku. „Jak do toho umíte jít! Jste opravdu zajímavý. Ale řekněme, že bychom přece jen začali vyjednávat. Rád byste dělal něco hodně zajímavého a dostal za to peníze. Líbíte se mi a v každém případě mi připadáte jako člověk, který by mohl dělat věci, jaké potřebuji, nebo aspoň některé z těch věcí. Chcete tedy dělat co možná věci, které by byly co nejméně hloupé – něco lepšího než tohle. A já potřebuji články, ve kterých by bylo co nejméně pošetilostí, jen tolik, aby je vůbec bylo možno v tomhle časopise tisknout – chtěl bych zachytit opravdovou barvu newyorského života, bude-li možno něco takového tisknout v takovémhle obyčejném časopise. Zhruba řečeno, představoval bych si to takhle,“ a v obrysech jsem mu pověděl, jak jsem zamýšlel zaměřit časopis, který mi byl svěřen. Stal jsem se šéfredaktorem chudokrevného měsíčníku „pro lepší společnost“, známého pod jménem Broadway (!) a pokoušel jsem se jej proměnit ve velkoměstský obrázkový list, rozšířený po celé zemi nebo i v cizině. Trochu roztál.

„Nu dobrá, máte-li s tím takovéhle záměry, snad to k něčemu povede. Nevím. Je docela možné, že právě vy to dokážete.“ Zdůraznil slova „docela možné“. „Ať tak, nebo tak, stojí to za zkoušku. Soudí-li člověk podle bezcharakterních šéfredaktorů a časopisů v tomhle městě, nechce v Americe nikdo nic slušného.“ Našpulil ústa. „Mám ctižádost, ale v časopisech tohoto města nebo možná celé téhle země se patrně neuplatním. Nevěděl jsem, že tady mají nastat změny.“

„Nastanou,“ řekl jsem. „Ale nesmíte ovšem od toho očekávat příliš mnoho. Přes všechno to má zůstat obecně líbivý časopis. Uvidíme teprve, jak daleko budeme moci jít s věcmi opravdu zajímavými. Znáte-li nějaké lidi, kteří se vám podobají, přiveďte je. Budu je potřebovat. Zaplatím vám za tenhle článek, ale tím způsobem, že vám dám vyšší honorář, až mi přinesete něco lepšího, souhlasíte?“

Usmál jsem se a on se také usmál. Byla v něm vřelost, jež byla nakažlivá, jestliže se uvolil podlehnout, ale vždy to byla vřelost potlačovaná, cynická, trochu zatrpklá; vřelost záměrně spoutaná, jak mě napadlo. Odešel a spatřil jsem ho teprve asi za týden, kdy mi přinesl svůj první pokus, jímž chtěl vyhovět tomu, co jsem potřeboval.

Mezitím jsem se zabýval organizováním redakce, v níž, jak jsem se po onom setkání rozhodl, měl být pokud možno i on. Chtěl jsem ho přijmout jako stálého zaměstnance, který by psal „mimořádné články“, pokud by se ovšem chtěl v psaní takových článků vycvičit. Připadal mi tak inteligentní a ctižádostivý, že sliboval velmi mnoho. I když v onom článku, který mi odevzdal, když zase přišel, nebyly základní myšlenky příliš dobře uspořádány a nebylo v něm dost využito nejlepších míst, byl to přece jen hlavně po výrazové stránce článek neobyčejně dobře napsaný.

Další věc, kterou jsem mu svěřil, aby se o ni pokusil, byla dokonce ještě lepší. Pamatuji-li se dobře, byl to vzrušující obraz východních newyorských čtvrtí, který měl podle jeho záměru zaujmout čtenáře nežijící v tomto městě, ale zatímco to bylo napsáno výjimečně dobře, pokud jde o barvu a určitost výrazu i pokud jde o výběr slov, opět tomu jako při prvním pokusu chybělo uspořádání nejúčinnějších míst. Vysvětlil jsem mu to a současně jsem mu zcela jasně naznačil, že kdyby dovolil, mohl bych mu v tom poradit. Byl ochoten naslouchat, dokonce vypadal dychtivě, i když se stále tvářil zdrženlivě, jako by se mně chtěl přizpůsobovat do značné míry, dál však ani o krok. Rychle pochopil, jak je třeba věc uspořádat, a když pak na ní pracoval u stolu v jedné z kanceláří, přinesl mi výsledek, který byl takřka již úplně uspokojivý. Za další týdny a měsíce, když takto se mnou pracoval na „mimořádných“ i jiných článcích, pochopil nakonec můj způsob zpracování nebo alespoň nalezl svůj vlastní způsob, s kterým jsem byl právě tak spokojen, a to mě velmi potěšilo. O málo později jsem ho přijal jako stálého člena redakce s pravidelným platem.

Když se po tom teď ohlížím, bylo to naše úsilí dojemné a byly dojemné i podmínky, za kterých jsme se pokoušeli uskutečnit své záměry – všechny ty drsné obchodní požadavky a teorie, které stály za celou tou věcí, nutnost vysvětlovat stále své záměry a bojovat za věci, o kterých, jak jsem o tom tehdy smýšlel, nemělo by se ani diskutovat. Byli jsme v nových místnostech nové budovy, kde bylo ještě plno stavebního dříví, a čekali jsme na dokončení stěn, které, jak kdosi poznamenal, „měly nás jednoho od druhého oddělit“. Vydavatel a majitel našeho listu byl člověk duševně malý, plný energie, těkavosti a barvitosti, plný sobectví a měšťáckých představ o nezbytnosti mít „průraznost“ a ctižádost, „vidět život zblízka“, mít „údernost“ a co všechno ještě; byl to Američan do morku kostí a hodinu co hodinu na mne dotíral s otázkami o všech příčinách a důvodech onoho snu, který jsem se skupinou lidí, jež jsem kolem sebe rychle shromáždil, chtěl učinit skutečností.

Základní podmínkou pro mne bylo udělat něco nového, udeřit na nějakou novou, svěží notu v životě a činnosti velkoměsta; aspoň v této oblasti bylo třeba zbavit se starého, tupého a poněkud velikášského způsobu reportáže i popisu, a měl jsem tedy již mladého člověka, který, jak se zdálo, byl schopen mi v tom pomoci. Byl tak pln života, tak dychtivý, tak vřele si přál zachytit právě ono ovzduší, které teď chtěl zobrazit náš časopis. Když jsem ho měl nyní blízko sebe, připadal jsem si silnější, cítil jsem se lépe. Velmi ho zajímal růst města, charakter i ovzduší některých končin, skutečnosti týkající se společenských osudů, událostí, životních podmínek i zločinů, nadto jej bylo možno tak snadno poučit, tak rychle chápal, čeho je třeba a v jakém uspořádání je to nejlépe vypsat. Stačilo mu několik mých technických poučení a měl pak již v malíčku umění napsat „mimořádný článek“, aniž s ním byly nějaké další starosti.

Více než jeho úspěch v chápání mé teorie psaní „mimořádných článků“ mě však zajímala jeho povaha, jak se mi za daných podmínek ze dne na den čím dál víc projevovala v blízkém pracovním styku. Jak jsem brzy a s radostí poznal, nešlo tu o žádného nasládlého pisálka, který by si liboval ve šťastných koncích, který by patřil ke staré literární škole, podle které se píše hezky o ničem. Poprvé za svého styku s literárními nováčky všeho druhu uslyšel jsem právě v něm onu zcela určitou, duševně zdravou, pronikavou, nesentimentální notu, tak běžnou u nejlepších evropských autorů, notu zcela zbavenou bahnité upovídanosti, chvástavosti a pokrytectví. Měl styl, který byl jasný jako voda, prostý jako déšť; co napsal, mělo barvu, poezii i humor; a jestliže v něm bylo snad příliš marnivosti a vědomí vlastní významnosti, bylo mu to možno odpustit, neboť k tomu měl dobré důvody. Jakkoli jsem už byl zvyklý jednat s literárními a uměleckými nováčky, kteří přišli do styku s časopisy, na nichž jsem se podílel, tenhle člověk si mě získal jako nejlepší z nich a jako někdo, kdo proti těm ostatním znamenal osvěžující změnu.

Když viděl, že bych si velmi přál mít povídky, básně, krátké eseje nebo prozaické fantasie, jež by osvětlovaly ducha New Yorku, přinesl mi jednoho dne, jen několik týdnů od chvíle, kdy jsme se setkali, drobnou báseň s titulem „Neuvain“, která mě velmi zaujala. Byla to stručná, účinná, a přece tak jemná báseň, dvojitý triolet podle staré francouzské poetiky, ale byla i plna modernosti a příchutě ulic s jejich kanalizačními vozy, kolovrátky a dětmi, tančícími na chodnících. Titul se mi zdál vyumělkovaný, neboť slovo „Jaro“ by se bylo hodilo právě tak dobře, ale bylo to pro něj v tehdejším jeho duševním stavu typické a osvětlovalo to jeho literární záliby. Upjal se na francouzskou školu, jejíž všechno převyšující pochodní byl de Maupassant, ale to jsem tehdy ještě nevěděl.

„Je to kouzelné,“ zvolal jsem nadšeně. „Líbí se mi to. Přineste mi, jestli ještě něco máte. Píšete povídky?“

Místo odpovědi se na mne jen na chvíli zadíval svrchovaně zkoumavým, drzým a pohrdavým způsobem, jako by říkal: „Napřed se musím přesvědčit, jestli mi v takových věcech stojíte za námahu,“ nebo jako by pravil: „Tohle nešťastné, domněle oduševnělé stvoření mě právě začíná podezřívat, že bych snad mohl psát i povídky.“ Když viděl, že na to odpovídám jen velmi dobrosrdečným úsměvem, konečně se uráčil říci: „Samozřejmě, píši povídky. Proč myslíte, že bych se jinak vůbec pokoušel něco psát?“

„Mohlo by vás přece bavit jenom psaní románů, divadelních her nebo poezie.“

„Ne,“ odpověděl po odmlce s týmž výrazem nezměrné blahosklonnosti, „chci se specializovat na povídky.“

„Zde tedy mám před sebou mládě,“ řekl jsem si, „které zcela jistě má talent, které je talentem přímo nabito, a přece je třeba vzhledem k práci, kterou začíná dělat, vzhledem ke skutečnosti, že mu život zasadí nepočítaných ran, než dospěje, přece je třeba toto mládě povzbuzovat. Není tomu ani tak dávno, co jsem na tom byl podobně. Kdybych ostatně nepovzbuzoval tento druh práce finančně (a to je nejlepší způsob), kdo by jej tak povzbuzoval?“

Asi o týden později jsem byl zaskočen dalším a ještě uspokojivějším překvapením, když mi jednoho dne přinesl svým obvyklým blahosklonným způsobem dvě krátké povídky a upejpavě mi je položil na stůl, při čemž sotva pronesl několik slov – „Jestli chcete, tak si tadyhle můžete něco přečíst“, tak asi to znělo. Četba těchto dvou povídek mě právě tak poplašila, jako bych byl objevil zcela už dozrálého génia. Byly tak opravdu nezvyklé a odlišné ve svém postoji, byly tak průzračné, řízné i sevřené a bylo v nich tolik výraznosti (jmenovaly se „Druhý motiv“ a „Pravý muž“). Vždyť když jsem se již dříve rval s otázkou povídek v redakcích jiných časopisů, byl jsem poněkud pesimistický, ať už šlo o krátké nebo dlouhé prózy – v americké literatuře bylo takřka nemožné vůbec nějakou prózu najít, natož pak takovou, kterou by bylo možno otisknout. Moje vlastní zkušenost se „Sestrou Carrie“ právě tak jako s prudkým odporem nebo mrazivou lhostejností, kterou byli zahrnuti všichni, kdo se v Americe pokoušeli o něco aspoň trochu vážného, stačila mě už takřka přesvědčit, že svět se dívá na věci, jež se jen přibližně podobají pravdě, jako na nejhanebnější a nejzločinnější z urážek. Nebylo odvahy „mluvit hlasitě“, nebylo odvahy podávat zprávy o životě takovém, jaký je, jak jej lidé žijí. A jedno z nejdůraznějších upozornění, kterých se mi dostalo od předsedy právě této naší vydavatelské společnosti – od tohoto nejhltavějšího, nejctižádostivějšího i nejohavnějšího příkladu americké falešné morálky, jež v sobě spojuje pirátskou ziskuchtivost s naprostým vnitřním přesvědčením o vlastní spravedlnosti –, jedno z těchto hlavních upozornění znělo v tom smyslu, že i když chce v povídkách něco takového, něco životnějšího a životu víc podobného, než je ona „kaše“, jak to nazval, kterou lze číst v běžných časopisech, přece jen to musí mít 1. silnou přitažlivost pro nejširší čtenářské vrstvy (!) a musí to být 2. velmi dojemné a velmi bezúhonné, ovšem v tom smyslu, jak tomu rozumí vážený čtenář – a to ovšem byla dvojice základních pouček, jež zaručeně a nepochybně mohla vést jen k tomu, že by z jakékoli dobré povídky zmizela všechna životnost.

Přesto jsem však nezoufal; něco lze dělat. Přestože jsem si povzdechl, přece jen jsem doufal, že dokáži přimět svého nadřízeného, aby se nedíval na výjimečnou věc příliš úzkostlivě nebo, jak se říká, aby „přivřel jedno oko“; to ovšem mohlo něco znamenat nebo nemuselo znamenat nic, jak si kdo vybere. Mým snem po pravdě bylo najít jednoho nebo mnoho takových mladých lidí, najít jakýsi průbojný realismus, který by byl pravdivý a který by přitom zůstal takový, aby věci v jeho duchu napsané bylo možno tisknout. Představte si tedy, jaké bylo moje uspokojení, když jsem zjistil, že se těmto dvěma povídkám nejen mohu ze srdce obdivovat, nýbrž že je mohu i otisknout a že jsou to věci, jež by nezbytně měly probudit zájem ve všech lidech, kteří vědí jakkoli málo o životě. Je pravda, že to byly povídky ironické i kruté, měly však i humor a barvitost, byly vyprávěny tak obratně a jasně, že probouzely úsměv. Zavolal jsem si ho a řekl jsem mu to, nebo aspoň přibližně tak jsem mu to řekl – to byla patrně chyba, jak si teď někdy myslím, neboť cesta k umění musí být dlouhá – a okamžitě jsem povídky koupil, doufaje při tom takřka proti veškeré naději, že dostanu mnoho dalších takových prací.

Jak jsem měl již dříve říci, rozšířil jsem v té době svůj štáb o výtvarného redaktora. Byl to člověk velmi rozevlátý a výstřední, samorostlý génius, neposedný, neklidný, citově výbušný, náladový muž, zahrnující ve své duši Verlaina, Baudelaira i Ropse, který se nespokojil tím, že měl každý měsíc časopis uspořádat a vyzdobit, nýbrž mermomocí chtěl psát, malovat, skládat verše, hudbu i divadelní hry a pohyboval se ve vyšších společenských vrstvách, kam mu přístup otvíral jeho původ. Měli jsme teď také již mezi sebou redaktora pro grafickou úpravu čísel, irského katolíka, který vychodil nějakou vynikající sektářskou školu a kterého víc zajímal svatý Hieronymus a jeho Vulgata jako vtělení klasické latiny než nezbytnost připravit číslo k tisku. K redakci patřil i velmi zajímavý, mladičký a hezký, i když přísně se tvářící výplod literárního a kritického školení univerzitních kolejí Wellesley, Mt. Holyoke a Bryn Mawr; byla to skutečně zajímavá mladá intelektuálka, která vykonávala úkoly pomocné redaktorky a lektorky ve vedlejší místnosti, kde seděla spolu s výtvarným redaktorem, s redaktorem pro grafickou úpravu a s poslíčkem. I když mnou, jak se obávám, tato velmi cenná a v některých ohledech pozoruhodná mladá žena velmi pohrdala pro moje nevázané a neliterární způsoby, přece jen byla, jak jsem ji z toho podezříval už dřív, než jsem ji přijal, velmi dychtivě zaujata pro něco nového a životného v próze i v ostatních spisovatelských odvětvích. Vždy chtěla všechno proškrtávat, třídit a zkracovat – donekonečna chtěla zestručňovat. L. ji zprvu od srdce nenáviděl, říkal o ní, že je pitomá, nafoukaná, strojená a bůhvíjaká ještě. K této tříčlenné skupině se přidával čím dál větší hlouček spisovatelů, malířů, básníků, kritiků, snílků, sociálních reformátorů a kdoví jakých ještě lidí, kteří v naději, že svých cílů a záměrů dosáhnou s pomocí vskutku významného časopisu, začali se kolem nás soustřeďovat. Nováčkové se tu po nějaký čas skutečně rojili; byl to zábavný, živoucí, pronikavě hlučný svět pro sebe.

Pokud jde o L., bylo to pro něj něco zcela nového a zaujalo ho to, ba dokonce okouzlilo. Občas se k tomu všemu přidával takřka vesele a v duchu se zřejmě ptal, zda by z toho všeho nemohlo vzniknout něco skvělého, mezinárodního a trvalého. Rychle se z něho stal jeden z nejsvéhlavějších a nejznepokojivějších mladíků, jaké jsem kdy poznal. Občas to vypadalo, že je skutečně geniální, pokud jde o dráždivá a nepříjemná slova, jež říkal nejen mně, nýbrž i ostatním. Poněvadž o mně dřív, než se se mnou zde setkal, nikdy neslyšel, byl podle mého mínění přesvědčen, že jsem pouhé nic, že jsem snad člověk, který má jakési schopnosti dělat redaktora, ale že rozhodně nemám žádné schopnosti spisovatelské a že naprosto nemám právo něco spisovatelům vytýkat a navrhovat. Pomohl jsem mu, ale to přece byla samozřejmost. Pokud šlo o výtvarného redaktora, byl to v jeho očích zprvu hlupák, později génius; zrovna tak to bylo s redaktorem pro grafickou úpravu.

Pokud šlo o slečnu E., o onu pomocnou redaktorku, vyškolenou na univerzitách Wellesley, Bryn Mawr a Mt. Holyoke, která od počátku se mnou souhlasila, že jde o autora slibného, ba geniálního, zprvu jí, jak jsem již řekl, hluboce pohrdal. Poněvadž však projevovala radost nad jeho schopností, nad upřímností jeho úsilí, nad jeho jasnozřivostí i takřka vychloubačnou silou, podařilo se jí později patrně též pomocí své tváře i tělesných půvabů získat si jeho důvěru a přesvědčit ho, že je nejen poctivou obdivovatelkou jeho dovednosti, nýbrž že má v nemalé míře i vkus a soudnost. Byl pak asi do té míry přívětivý, jak může být v kanceláři nějaké zpola zkrocené zvíře.

Ale nad všechno ho urážel M., vydavatel našeho časopisu, pro kterého nemohl najít slova, jež by se vyrovnala pohrdavému smýšlení, jež o něm měl. Jak mi L. zcela otevřeně řekl, nebyl vydavatel v jeho očích nic jiného než „slídivá, čenichající finanční krysa“, „finančnická volavka ve službách nějakého trustu“, „chytrý chamtivý kramář“. Říkal mu tak, poněvadž M. si zvykl přicházet k nám, navazovat tu a tam rozhovor a samozřejmě byl zvědav, jakým směrem je namířena všechna ta energie a všechno nadšení. Ze všeho nejvíc si na něm L. v té době ošklivil jeho vzhled, prozrazující naprostý blahobyt, jeho zřejmou snahu i přání tento blahobyt neprozrazovat, jeho pečlivě střižené šaty, jeho automobil, jeho početné úředníky a sekretáře, kteří ho doprovázeli a kteří patřili k různým jiným obchodním společnostem, s nimiž byl ve spojení.

Jak M. vždy říkal, chtěl jenom utrácet a žít, ale nebylo tomu tak. Vyvolával jen dojem, že to tak dělá. Patřilo k jeho zvykům (a byl to zvyk, který jistě na L. jako na nevinného nováčka velmi zapůsobil) ukládat některému ze svých úředníků, aby mu ohlašoval, kdy má z jedné „důležité“ schůzky odejít na jinou, ať už se tyto schůzky konaly v jeho budově nebo mimo ni a ať byl kdekoli, ať třeba byl „hluboce“ zabrán do některé z literárních rozprav, nebo měl důvěrnou poradu s některými zaměstnanci, vždy mu museli hlásit, jestliže ho někdo volal telefonem, a sám pak rozhodl, zda půjde k telefonu nebo nepůjde. Další jeho marnivostí bylo, že si dával ohlašovat příjezd svého vozu, do kterého jej pak horliví sekretáři přinutili nastoupit, neboť již dříve dostali rozkaz, že je jejich úkolem dbát, aby nezmeškal nějakou důležitou poradu. Nebo také posílal pro některého ze svých zaměstnanců, ať v té chvíli byl třeba v klubu, v restauraci nebo doma a ať byla třeba půlnoc, aby s ním konferoval o nějaké velmi důležité záležitosti, a to si pak takový zaměstnanec musel vzít taxi a okamžitě přijet, aby M. nemusel čekat.

„Probůh!“ poznamenal jednou L. v mé přítomnosti. „Když si člověk představí, že je nějaká myslící lidská bytost zavázána takovému chlapovi za svůj týdenní příjem! Někdo by ho měl klepnout, aby bylo po něm!“

Ale jak se v tomto ovzduší L. rozvíjel! Bylo to zajímavé. Zprvu, než dosáhl časopis jistého významu a než byl dobře zorganizován, bylo mi velkým potěšením setkávat se s ním mimo úřední hodiny, a byl to společník zvláštní i plný životnosti. Tak silně dychtil po životě, tak byl nesnášenlivý k všemu starému i ke všemu, po čem právě sám osobně netoužil nebo co neznal, že jsem míval někdy strach vůbec něco říci, abych se nesetkal s hrubým odmítnutím nebo přinejmenším s kousavou námitkou. Jak jsem si s velikým potěšením všiml, vášnivě rád se díval jako všichni mladí lidé, kteří poprvé přijdou do velikého města, na veliké mosty, na nové tunely, jež se právě tehdy dokončovaly nebo byly ve stavbě, na přístav i záliv, na Coney Island, na dvě nová a velká nádraží, na nichž se tehdy pracovalo. Ale nejvíc si liboval v některých i velmi skličujících končinách – například na Osmé avenue, o které později napsal povídku, a to výbornou („Tiché dueto“); líbilo se mu v Hall’s Kitchen, v té končině mezi Osmou a Desátou avenue a mezi Třicátou šestou a Čtyřicátou první ulicí; v Malé Itálii, v té oblasti pod Delancey Street a na sever od Worth Street ve východní čtvrti; v Čínském městě; ve Washington Street (v této americké Sýrii); mezi Řeky na Dvacáté sedmé a Dvacáté osmé ulici v západní čtvrti. Všechny tyto oblasti rozmanitého newyorského života a ještě mnohé jiné ustavičně zaujímaly jeho nepokojnou pozornost. Jednou mi takřka vzrušeně řekl, když jsme ve dvě ráno kráčeli po Osmé avenue – ukazoval jsem mu tehdy v létě brlohy v zadních traktech činžáků: „Bože, jak nerad chodím v tomhle městě spát! Bojím se, že se něco stane, zatímco budu spát, a já to neuvidím!“ A jsem přesvědčen, že právě tenhle pocit měl ustavičně.

Za těch dní žil velmi prostě, byl to úplně spartánský mladík. Neměl ani nejmenší smysl pro pití, bydlil někde v nějakém podnájmu – myslím, že na Osmé avenue – a jedl v těch ubohých jídelničkách s rychlým občerstvením, kde pro něj byly důležitější různé lidské typy než jídlo. (Klobouk – aha, mám ho už v ruce!) Intelektuálně byl tak vzdorovitý a náročný, že jsem to přes svou bázlivou úctu k němu sotva snášel. A říkal jsem si, hle, zde je člověk, z kterého opravdu něco bude, ať jen je divoký, jak se mu zlíbí. V Americe patrně musí takový být.

A za dobu tak krátkou, kolik drobností mi již odhalil o svém dřívějším životě! Postupně jsem po kouscích posbíral jednotlivosti o jeho dřívějších trápeních a obtížích, lze-li to tak nazvat. Byl reportérem nebo se jím pokoušel být v Kansas City, pracoval v kolejní restauraci a prádelně kterési univerzity středozápadního státu, kterou vystudoval, a tím si vydělával na živobytí. Pak dělal pomocníka vrátného kdesi v nějakém velikém mrakodrapu – myslím, že to bylo v Kansas City – a nejvíc mě na tom všem těšilo, že o tom nikdy nemluvil jako o nějakých velikých životních obtížích a nikdy neříkal, že to byl „těžký“ život. Ale nikdy také chvástavě netvrdil, že to vůbec nic nebylo – to je zase jiná nešťastná póza. Dověděl jsem se od něho, že ho po celé mládí vodila sem a tam po světě železná žena, jeho matka, kterou zřejmě jakýmsi zlostně svárlivým způsobem zbožňoval, neboť vždy tlumil svoje slova, když o ní hovořil, jako by nechtěl raději nic říkat, ale přece jen mi ji občas líčil jako ženu drsnou a hrubou, která mu však byla „docela dobrou“ matkou, jako ženu, jež pro něj velmi mnoho obětovala.

Vedla kdysi jídelnu v západním hornickém táboře a jako vrnící děťátko jej tenkrát nebo snad trochu později dopravila pod svou šálou nebo pláštěm přes poušť Mojave, přičemž část cesty šla pěšky. Zřejmě nevěděl, kdo byl jeho otec, a nedělalo mu starosti, zda to věděla nebo nevěděla ona. Říkal o svém otci, že zemřel, když byl ještě nemluvně. Když později byla jeho matka v Texasu kuchařkou v jakémsi hotelu při silnici, začala ho tam posílat do školy. Ještě později byla „nadavačkou“, víte-li ovšem, co to znamená – zaměstnával ji lichvář a používal ji k tomu, aby vynutil vrácení půjčky na provinilých drobných a ubohých dlužnících; jakmile by nezaplatili, hrozilo jim, že právě ona vykřičí všechna jejich provinění přede všemi dělníky přímo v dílně, kde pracovali! Byla dále soukromou detektivkou, pojišťovací agentkou a bůhví, čím ještě! Byla to jakási drsná mužatka, ale vždy při tom lnula k svému chlapci, k svému miláčkovi, jenž byl nepochybně splněním jejího snu o dokonalosti. Posílala ho postupně do obecné školy, do střední školy, na univerzitu a poskytovala mu tolik peněz, kolik jen mohla, aby se nějak protloukl. A ještě později (vlastně již v době našeho setkání) chtěla přijet za ním do New Yorku a vést mu domácnost, ale on si to nepřál, neboť patrně chtěl mít svobodu. Jak se mi však přiznal, pravidelně jí psal a v pozdějších letech, jak se domnívám, posílal jí část svých výdělků, aby mu je schovávala pro případ, kdyby se něco stalo. V jeho posmrtných spisech jsem v pozdější době našel velmi krásnou povídku („Jeho matka“), kde ji i sebe popisuje nemilosrdně, avšak s láskou, s touž směsí něhy a krutosti, jaká byla v jeho duši.

Nejlepší naděje vždy ve mně probouzela okolnost, že ho v té době naprosto nezajímala malicherná morální pravidla ani hospodářské rozdíly a stupně důstojenství, jimiž byl v té nebo oné podobě zaplaven jeho americký svět. Dokonce to vypadalo, že naprosto nic takového neuznává a že je mu to cizí. Slyšel-li něco o vrozených a trvalých vlastnostech lidské duše, pouštěl to docela správně jedním uchem dovnitř a druhým ven. Vážil si ctností, ale znal také a uměl posoudit neřesti, které nikoho nedojímají, přece však opodstatňují existenci ctností. Zloděj byl pro něj takřka právě tak důležitý jako světec, byl to důvod světcovy existence. A co bylo na něm nejlepší, ani v nejmenším se nezajímal o americký způsob politiky a společenského života – to bylo skvělé znamení. Naprosto v něm nesídlil americký sen dostat se finančně a společensky „do čela“ – další nádherné znamení. Všechen život ho okouzloval, byl mu přijatelný, bylo jej možno vyložit, jestliže člověk měl k tomu dovednost; v jeho očích bylo velikým vyznamenáním mít tu dovednost – stálo mu za nekonečnou námahu dosáhnout jí.

Ale jak málo ochoty byl by měl Američan jeho dní, přesycený, jak je i nyní, knižním i obrazovým žvástem o umělcích a umění, přijmout L. jako cokoli jiného než hrubého nezralého venkovana, který si dovoluje se svýma zablácenýma nohama útočit na vstupní bránu chrámu! Byla to rozpustilá, hlučná, dráždivá duše, bližší ve své tělesné podobě železničnímu brzdaři nebo nádeníkovi než umělci, s mluvou někdy tak drsnou a s myšlením tak krutým, že si tím, jak by se dalo říci, naprosto uzavíral přístup ke všemu, co by mělo cokoli společného se spisovatelskou tvůrčí prací, s velkými uměleckými záměry, s chrámem umění. Jak by mohl zasedat mezi mocnými a vznešenými tenhle drsný mladík s temně hnědými vlasy, jež si na jedné straně rozděloval a česal přes ucho způsobem nabubřelého holiče; s těmi beztvarými hnědými botami na tlustých podrážkách, v těch nepříliš dobře ušitých šatech z konfekce, v tom kulatém hnědém kloboučku, častěji v čepici, stažené divoce i sprostě, dokonce urážlivě přes jedno oko; s tím hrubým vlněným svrchníkem, který nosil i za chladných jarních dní a jehož cípy byly vpředu i vzadu zohýbány vlhkem i tím, jak lhostejně v něm sedal; s tou křehkou dýmkou z kukuřičného klasu a s váčkem laciného tabáku, který co chvíli nacpával a zapaloval; jakže, tenhle mladík drzých, dráždivě roztěkaných způsobů by chtěl mít něco společného s uměním – tenhle svárlivý mladík, který se na člověka dívá, jako by mu chtěl říci, že není takový, jaký by měl být! Opravdu v něm bylo něco brutálního, a přece i kosmického (nikoli komického), jestliže se uvážila jeho intelektuální a literární náročnost. Někdy dokonce už i mě omrzela jeho kousavost a chvástavost. Jak jsem již řekl, byl příliš opovážlivý, příliš násilnický, příliš nesnášenlivý. Měl být mírnější. Jindy jsem zase měl pocit, že si tak musí počínat, aby se „ubránil“, jak by byl sám řekl. Chtěl jsem ho trochu umírnit – ale nepodařilo se mi to – a přitahoval mě dál přes mnohé dráždivé drobnosti, jež někdy byly schopny takřka rozzuřit a jež byly zřejmě s jakousi divošskou obratností určeny k tomu, aby snížily to, co pokládal za povznesenou nadřazenost. Občas jsem si myslil, že by ho bylo třeba zbít – jako otec někdy uvažuje nad neposlušným synem –, ale takový duševní stav brzy pominul a jeho literární schopnost smiřovala se vším.

Pokud jde o sám časopis, jakmile začal růst a přitahovat pozornost, byl právě on v něm nejdůležitější položkou; ne proto, že by byl hned určoval konečnou úroveň, o kterou jsme všichni měli usilovat. Nebylo nic podivného na tom, že kdokoli přišel s časopisem do styku, rychle v něm rozpoznal jeho hodnotu. Poněvadž jsem se zajímal o jeho vývoj, staral jsem se především o to, aby byl patřičně uveden všude tam, kde to bylo možno a kde mu to mohlo prospět, a jemu samému se později podařilo jen a jen silou vlastních duševních schopností a přímého charakteru, svými sny a kritickou dovedností shromáždit kolem sebe celý hlouček dychtivých mladých spisovatelů, malířů, básníků, dramatiků a začínajících hudebníků; byla to nejzábavnější a nejzajímavější skupina, jakou jsem kdy viděl. Jejich shromaždištěm byly, jak se ukázalo, tytéž ubohé jídelny s rychlým občerstvením v postranních ulicích nebo i na hlavních třídách kolem Times Square, nebo se scházeli ve vlastních bytech a někdy také, když jsem odešel a když mi řekli, že ještě mají práci, setkávali se večer v redakčních místnostech. Po celou tu dobu to ve vzduchu přímo hučelo pověstmi o nových zpěvácích, tanečnicích a hrách, o povídkách, které někdo začal psát nebo už píše, o článcích a esejích, které někdo zamýšlí napsat; tu a tam se konaly bujné, i když finančně ne příliš dobře podložené veselé večírky nebo bohémské půlnoční večeře. Peněz nikterak neměli mnoho, a tak si donekonečna vypůjčovali a zase spláceli. Jak jsem si brzy všiml a jak mě nakonec dost znepokojilo, patřil k nim i můj výtvarný redaktor, mocný kníže v zemi bohémů, bylo-li kdy něco takového, a patřila tam i ona dívka s úrovní univerzit Bryn Mawr a Wellesley. Redaktor pro grafickou úpravu a různí další přispěvatelé, kteří se po čase těsněji či méně těsně přimkli k časopisu, všichni po celou tu dobu spěli za ním.

Jestliže to přímo nebyl zisk, bylo to oživení, a já byl opravdu přesvědčen, že mám-li si „uvědomovat“, „být ve styku“, „mít účast“ na mnoha hlavních směrech a spodních proudech, což všechno přispívá k úspěchu časopisu a k jeho významu, má pro mne tato skupina neobyčejnou hodnotu. Byla to jakási podivuhodná „kuchyňská ministerská rada“ a vynášela na světlo stovky zajímavých nápadů ze všech oblastí života. Někdy to byl nějaký nový tenor, o kterém nikdo dosud neslyšel a který měl být pozván z ciziny a s velikým hlukem uveden před Američany, kteří tak milují proslulost, jindy to byl nový sochař nebo malíř, o němž v Americe nikdo nic nevěděl; někdy také veliký herec, básník nebo spisovatel. Vyslechl jsem množství pověstí o nových hnutích, jež měla v sochařství, v malířství i v písemnictví vyrazit do světa. V celé té skupině bylo neobyčejně mnoho vřelosti, mladosti, velkých snů. Bylo to nesmírně poučné a poskytovalo to naděje a já jsem se při pohledu na ně vždy v duchu tázal, komu z nich je určeno, aby se jeho sny uskutečnily.

O L. jsem však nikdy ani v nejmenším nepochyboval. Je ovšem pravda, že se v něm začal vyvíjet sklon k nevázanosti, neboť si přál podílet se vždy na onom veselém životě, který se přeléval z místa na místo; občas také pil – to hlavně způsobil, jak jsem se domníval, výstřední výtvarný redaktor, který v hmotných ani uměleckých věcech neměl pražádnou zdravou zdrženlivost a který chtěl život prožít hýřivě, ať to stojí, co stojí. Při nejedné příležitosti jsem slyšel L., jak říká úsečně, když zase skupina plánovala nějaký flám: „Ne, ne! Nejdu. Jdu teď domů!“ Chtěl pracovat na povídce, dokončit nějaký článek. Ale také někdy souhlasil s tím, že až skončí svou práci, přijde se za nimi podívat. Zřejmě nikdy nedopustil, aby tím trpěla jeho práce.

A právě v této době jsem se začal dopátrávat skutečného pramene a směru jeho literárních sklonů. Jak jsem poznal, byl doslova posedlý evropským a hlavně francouzským pojetím umělecké literatury. Studoval díla a povahové rysy i životní zkušenosti (toto právě nejvíc, jak se obávám) takových autorů, jako jsou de Maupassant, Flaubert, Baudelaire, Balzac, de Musset, Sandová, Daudet, Dumas mladší, Zola; a studoval i mnohé autory mladší, jako jsou Hervieu, Bourget, Louys a jejich současníci. Ze všech však nejvíc a nejhlouběji na něho svým životem i dílem zapůsobil de Maupassant se svým přístupem ke skutečnosti, se svým nepředpojatým pohledem na život, se svým svobodným myšlením, které neomezovaly žádné mravní, náboženské ani sentimentální sklony. Myslím si skutečně, že ho na počátku svého literárního úsilí otrocky napodoboval, i když ovšem nemohl uniknout americkým rysům své povahy a výchovy, která jej beznadějně uzpůsobila po svém. Kterýsi západní kritik a redaktor, jemuž posílal svoje literární přísliby a pokusy již dříve, než přišel za mnou, psal mi po L. smrti o onom jeho období, kdy jsem ho ještě neznal, a poznamenal: „Zbláznil se do věcí z fin de siècle, jež byly tehdy v módě a od nichž jsem ho odvedl (jak mi to, doufám, na nebi připíší k dobru).“ Myslím, že tomu tak bylo, ale přece jen se o ty věci dál velmi zajímal. Obdivoval Aubreye Beardsleye, francouzské malíře plakátů, Verlaina, Baudelaira, Ropse, Žlutou knihu, dokonce i Oscara Wilda, přestože jeho pohled na život byl mnohem podstatnější, plebejštější, a dokonce i radikálnější.

Naneštěstí pro L., jak jsem si vždy myslil, začal se nám v té době do toho plést vydavatel a majitel časopisu, který se dosud spokojil tím, že obchodní záležitosti časopisu jsou zcela v pořádku, ale který si teď usmyslil, že když upoutáváme obecnou pozornost, měl by se také podílet na literární a umělecké pověsti časopisu, ba dokonce že by měl být s časopisem ztotožňován a uznáván jako skutečný původce jeho hodnoty a inspirátor – a to byly věci, o nichž mě v žádné podobě ani nenapadlo uvažovat, když jsem nastupoval. Dříve se mnou výslovně souhlasil, že žádné takové zasahování nelze dopustit, ale teď přišel se záměrem ustavit poradní sbor, v němž by měl být on sám a tíž členové redakce, které jsem kolem sebe shromáždil.

Osobně jsem nic nenamítal a příliš mě to neznepokojilo. Po nějaký čas jsem si myslil, že to pro mne neznamená konec, nýbrž jen něco vedlejšího. Domníval jsem se, že tomu bude podobně i s L., který se začal čím dál víc zajímat o technickou stránku časopisu. Přitom jsem právě v té době nevěděl, jak uspořádat svoje věci a odejít, a tak jsem po velmi krátký čas byl více méně pouhým divákem. Bylo to také tenkrát pro mne zklamáním, když jsem viděl, že M. začíná mít veliký vliv na L., a to, jak jsem se domníval, mohlo mu jen ublížit. M. pro něho nebyl vhodným rádcem. Byl to jiskřivý, avšak povrchní a velmi hmotařský lidský typ, který byl přesvědčen, že vlastnit a ovládat mnoho hmotných věcí – domy, pozemky, sklady, místa v klubu a ve společnosti těch, kteří mají hmotný úspěch – znamená po pravdě dosáhnout všeho, co má v přítomnosti i v budoucnosti nějaký smysl. Přestože nevěděl takřka nic o umění ani o literatuře, přestože se nevyznal v jemnostech, které dávají osobité rysy časopisu nebo literárnímu dílu (zvláště v tom druhém se nevyznal), přestože neměl tušení o těch vítaných drobnostech, jež přitahují pozornost a upoutávají, byl přece jen přesvědčen, že to všechno zná. A co víc, byl rozhodnut nejen se spřátelit se všemi, které jsem shromáždil, a připoutat je k sobě, pokud by se ukázalo, že by mu mohli být užiteční, nýbrž chtěl i soustředit kolem sebe skupinu lidí mnohem úspěšnějších v této činnosti, skupinu lidí, kteří již dosáhli proslulosti způsobem obyčejnějším a všeobecně oblíbenějším a o nichž bylo tedy možno předpokládat, že rádi získávají obdivovatele a že právě tak rádi budou získávat větší odměny za svoje výtvory, a to znamená i zisk pro časopis, ať už bude vnitřní hodnota těch výtvorů jakákoli. Vytrvale mluvil o penězích, o jejich přitažlivosti a kupní síle, o smyslu a významu všech hmotných věcí. Přál si teď, aby časopis zpodoboval a zachycoval tento žhavý životní prvek, a současně chtěl, ať se to zdálo jakkoli protichůdné, aby vyjadřoval i nejlepší literární a umělecké myšlení.

Něco takového bylo samozřejmě nemožno uskutečnit, ale měl hladký a svůdný způsob, jak přemlouvat, a jeho velmi veselá, v některých ohledech vskutku přitažlivá osobnost, naprosto ne nestravitelně nafoukaná nebo hrubá, k němu mnohé lidi na čas připoutala. Velmi rychle se tenkrát spřátelil se všemi, kterými se obklopil, a zahájil s nimi dlouhé, a dokonce i tajné rozpravy o správném vedení časopisu, při nichž široce mluvil o slavné budoucnosti, na které se sám za sebe bude podílet každý z těch, s nimiž tu hovoří. A kupodivu, tato nová a (jak jsem si myslil) nepřátelská tvář osobnosti M. zřejmě L. velmi upoutala.

Netvrdím, že byl výsledek osudný. Byl by měl možná nebo aspoň mohl mít jistý smysl, kdyby bylo šlo o někoho staršího nebo charakterově vyrovnanějšího. Ale připadalo mi, že se tu příliš rychle nabízelo to, co mělo přijít jako výsledek dlouhého úsilí, jestliže to vůbec mělo přijít. Vždyť právě ve věcech, před nimiž L. měl zůstat nejpečlivěji uchráněn – v okázalosti a v mělkých radovánkách newyorského společenského, nočního a hmotného života –, právě v těchto věcech byl M. nejsvůdnější. Nikdy jsem nepoznal člověka, který by uměl lépe pletichařit a který by víc okouzloval než on, a nepoznal jsem také nikoho, kdo by měl méně ohledů k těm, jichž využíval pro své bezvýznamné záměry. Byl skutečně geniální v tom, jak uměl dokázat, aby lehkomyslnosti a bezectnosti vypadaly jako ctnost, a dokonce jako sama dokonalost. Za svých dřívějších dní mu L. nejednou „vyspílal“ (ovšem v jeho nepřítomnosti), abych použil jeho vlastního slova, za jeho středozápadní obchodnické názory, jak tomu říkal, za jeho ubohé společenské a hmotařské ideály, ale jak jsem jasně viděl, už i tenkrát v něm pracoval bacil jeho teorií. Neboť je třeba si připamatovat, že L. byl v New Yorku zcela krátce, že byl velmi mlád a nikdy neměl mnoho z těch věcí, jež nepochybně trochu záviděl tomuto člověku, jenž měl z hmotných věcí všechno na dosah, pokládal se za dokonalého a výjimečného muže a pokoušel se dokonce obklopit se jakousi měšťáckou obchodnickou vznešeností.

Ani tohle ovšem nemuselo být osudné, jen by byl L. potřeboval někoho, kdo by jej upozorňoval, aby neztrácel sám sebe, aby si hleděl vlastních osobitých schopností, kdo by nad ním trvale bděl a co možná jej vždy včas přiměl, aby střízlivě přihlédl k vlastnímu velmi přísnému vkusu; ale ve skutečnosti tomu bylo tak, že jej obklopovali samí podkuřovači a posluhovači.

Když jsem zanedlouho opustil podnik pana M. a nastoupil jinde jako redaktor, když jsem pak byl nucen sledovat při svém zaměstnání různé běžné časopisy, zjistil jsem ke svému znepokojení, že v různých publikacích – zvláště v těch, jejichž majitelem byl M. a které v té době na čas velmi vzkvétaly, vycházejí povídky, v nichž se sice projevovalo mnoho obratnosti i zhuštěnosti spolu s dychtivým zachycováním barvy věcí, na nichž však současně bylo vidět to, čeho jsem se hned obával – veliké ústupky. Někdo mu vnutil tu kletbu americké prózy, nezbytné šťastné konce – kdo to asi byl? K mému hlubokému zklamání začal psát povídky, z nichž aspoň některé se týkaly: 1. mladé ženy, jež se úspěšně vzdala uměleckých snů a dala se do kreslení inzerátů; 2. hezké ženy ve středních letech, která se pokoušela žít svobodomyslně a byla po americkém způsobu poražena; 3. vánočního obrázku, v němž vládla všude sladkost a světlo (Dickens ve své nejsentimentálnější náladě by to nebyl mohl udělat hůř); 4. tiskového agenta z Broadwaye, který chce získat reklamu pro veliký hotel nějakým elegantním společenským skandálem a svede náhodou a bezděky až příliš ušlechtilého společenského mladíka, z něhož se vyklube správce hotelu, s dědičkou velikého jmění. A tak dále a tak dále, nikoli donekonečna, ale aspoň po jistý čas – po těch zbývajících deset let života, za nichž ještě pracoval.

Nadto jsem za tohoto nového období o něm občas slyšel bezútěšné zprávy a občas jsem byl svědkem věcí právě tak bezútěšných. Upřímně se domnívám, že M. měl svého mladého chráněnce doopravdy rád, pokud vůbec mohl něco mít rád – také splnil věrně svůj veliký slib a zaručil mu roční příjem ve výši asi tří tisíc dolarů; ve věku čtyřiadvaceti nebo pětadvaceti let ho poslal do Stockholmu, aby se tam setkal s proslulým falešným polárním badatelem doktorem Cookem a aby jej pozdravil; povolil mu pro práci na některých článcích cestu do Paříže a také do Říma; poslal ho na Střední a Daleký Západ; poslal ho na Broadway, aby tam studoval divadlo a společnost. To je všechno v pořádku, jenže si ve všem, co bylo pro něj psáno, přál mít „povzbudivou“ notu, šťastný konec – nebo alespoň konec všední a mělký – kdežto já jsem si vždy představoval, že by se L. při svém nadání měl oddat próze jako umění zcela bez ohledu na teorie a způsoby zakončení, neboť jsem se domníval, že nakonec nemůže jinak než vyrůst v takového autora. Nenamítal jsem samozřejmě nic proti zkušenostem nejrůznějšího druhu ani proti tomu, že se zabýval prací, která se v té chvíli zdála velmi vzdálena realistické próze, pokud ovšem neztrácel z dohledu hvězdu svého ideálu. Kdykoli bude psát, ať hned nebo později, ať píše tím jasným, pronikavým, nekompromisním způsobem svých prvních povídek a s touž vášní po odhalování, která byla pro něho příznačná, s touž nestranností a osvobozeností nemoralistického pohledu na svět.

Když se však za nového uspořádání setkal s M. a pracoval pro něj, když byl zřejmě na nějaký čas okouzlen jeho osobností, připadalo mi, že postupně svůj ideál ztrácí z dohledu a že si ho úplně získaly ony vemlouvavé argumenty, které M. uměl spřádat právě tak snadno, jako pavouk spřádá pavučinu. Tvrdím tedy, že v tomto směru měl na něj M. špatný vliv. Pod jeho vedením se L. například stal pravidelným hostem dobře známé pseudobohémské hospody, podniku svrchovaně ohavného a naivně napodobujícího, jenž měl být kopií nebo snad dokonce originálem starého anglického hostince, jehož dřevěné obložení stěn bylo ze začouzeného nebo černě pošpiněného dubu, aby se tak předstíralo anglické vnitřní zařízení, jehož zdi byly pokryty dýmkami s dlouhými troubeli a obrazy z anglického loveckého i pijáckého života a na jehož potřísněných a nelakovaných stolech ležely nastlány jezdecké, lovecké a venkovské společenské časopisy, aby tu vzniklo ovzduší bezobřadnosti vyšších společenských kruhů, o nichž pravidelní hosté neměli patrně ani ponětí, po nichž však velmi dychtivě toužili. Spolu se skupinou svých pozdějších přátel, kteří se tak lišili od těch, jimiž byl dříve obklopen – patřil tam domýšlivý společenský básník nevelkého významu, avšak s pozoruhodným smyslem pro zdůrazňování své osoby, jakýsi dohazovač z Wall Street, tvářící se jako muž klubovního života, vypravěč, návštěvník premiér a co všechno ještě, a několik mladých a ctižádostivých dramatiků, kteří všichni toužili po nebi úspěchu na Broadwayi – spolu s těmi se zde tedy začal tvářit jako důvěrný znalec velikého města, vlastně jako jeho nejvlastnější dítě, jako střed, k němuž se upírají všechny zraky, a největší oblíbenec nejokázalejších společenských shromaždišť – a to bylo počínání, jímž se velmi přibližoval k M. Občas jsem ho viděl, a tak jsem si všiml, že jeho šaty mají teď třpytnější, avšak méně přesvědčivý vzhled než ty, které nosil, když jsem ho poznal. Kulatý klobouček nebo čepice zpustlíka, příznačná pro jeho sny o Západě, ustoupily teď svrchovaně strojenému tvrďáku, nahoře takřka hranatému, jak jej, myslím, rádi nosí majitelé pohřebních ústavů, některé typy přísných bankéřů a někteří duchovní, jenže byl světle hnědý. Oblek a vestu měl ze světlé anglické látky, někdy načervenale hnědý, jindy šedivý se stromečkovým vzorkem, a jeho obuv byla dokonalým vzorem zapínacích bot s velikými podpatky. Nosil těžkou hůl, často též desky na spisy ze světlé kůže a vypadal jako člověk, jenž je zcela zabrán do velikých a dramatických záležitostí života a spisování. „Radosti i námahy tohoto světa,“ četl jsem v té době z jeho tváře, „nutno přijímat se svrchovanou přísností.“ V onom podniku se choval s velkorysou blahosklonností ke správci i k číšníkům a vzkazoval svému příteli kuchaři, který ho patrně ani neznal, že řízek nebo pečeně má být pro něj připravena tak a tak. S oněmi přáteli nebo alespoň s jedním z nich (s básníkem) setkával se den co den o páté hodině, aby si zahrál nezbytnou hru v šachy, po níž si přečetl večerní noviny a objednal řízek. Světlé anglické pivo – ne obyčejné – v cínovém džbánku bylo jedině vhodné k tomu, aby je pil vážený spisovatel, hodný toho jména.

Píši tohle s politováním, neboť vím přece, že každé mládí musí mít své výstřednosti. Ale očekával jsem od L. něco lepšího a byl jsem poněkud zklamán, když jsem viděl, že dřívější sen o prostotě a odříkání ustoupil naprosto bezcenné okázalosti. Mimo to dvacet nebo třicet takových povídek, jako byl „Pravý muž“, „Sladké sny“, „Muž se zlomenými prsty“, „Druhý motiv“, bylo by vyvážilo tisíce těch věcí, jež nyní otiskoval a z nichž mu plynuly výdělky, které mu dovolovaly takto žít.

Za časných dní svého úspěchu u M. se také oženil – vzal si mladou ošetřovatelku, která dříve byla úřednicí v obchodě, vážnou a upřímnou dívku, která mu do jisté míry mohla pomáhat a která, jak si myslil, mohla by dbát o pořádek v jeho domácnosti a rodit mu děti. Vskutku to dělala, ale neměla porozumění ani nadšení pro onen druh práce a života, k němuž byl určen. Neměla smysl pro literaturu ani pro umění a vyznala se sice v domácím hospodaření, ale ve společenském životě nebyla dost zkušená, ani pro něj neměla smysl. A tak ji ovšem zanedbával. Jeho hlava zřejmě kypěla velikými myšlenkami o umění a současně i představami o společenské nadřazenosti, jež mu dovolí všechno, co si bude přát. Koupil si farmu v jisté vzdálenosti od New Yorku, kde se ve společenství domněle úspěšných, nadřazených literátů tvářil občas jako farmář a kosil seno a stavěl do kup, jak se slušelo na venkovského chlapce ze Západu; a jestliže pak měl k tomu náladu, jal se, jak se slušelo na velkého a od všech odloučeného spisovatele, konat svou práci v doupěti, jež bylo zcela obklopeno knihami v krásných kožených vazbách (!), nebo tam přijímal návštěvy těch podivných lidských oběžnic spisovatelského umění, které v géniovi jeho typu vidí nejvyšší dobro života. V té době patřilo k dobrým mravům, aby spisovatel měl farmu a pracoval na ní. Horatius to také tak dělal. Jak jsem se doslechl, přicházel sem za ním zvláště jeden člověk, jakýsi muž skutečných literárních a kritických schopností, který měl veliký vkus pro všechno umění, kterého však neméně zajímaly i nejprostší druhy lidského úsilí, pro něž měl uznalé pochopení, a ten mu zde pomáhal hrabat seno v hedvábné košili a s monoklem; jiný jeho host – nadmíru okouzlující intelektuálský povaleč, kterému však chyběla jakákoli představivost nebo dar velkých snů – přicházel sem jíst, pít, mluvit o mnohých věcech, jež nutno udělat, ukrást několik nápadů, vypůjčit si možná trochu peněz nebo spotřebovat trochu morfia a pak zase odcházel; třetí přicházel požvanit si o úspěších své hry nebo spíše o příštích úspěších; čtvrtý si přijel namalovat obraz, jak ho o to L. naléhavě požádal; pátý sem přijel složit několik venkovských veršů; šestý, buď burzovní zprostředkovatel, znalec dostihů, nebo (pro větší barvitost) nějaký majitel baru z města, přicházel sem vyslovit podiv nad tím, že člověk tak rozumný, jako je L., může žít na venkově a že vůbec kdokoli tady může žít. Konaly se zde pitky až do úplné opilosti, při nichž se podle johnsonovské tradice a podle tradic pana Rabelaise a Molièra utápěly unavené mozky i vůdčí géniové v útěšné řece zapomenutí, naplněné kořalkou.

Ale takové věci stojí peníze. K tomu si můj mladý přítel podle své touhy podílet se na hmotných nádherách své doby (o těchto věcech M. vždy rád mluvil – a chcete-li, dělal to z povinnosti) opatřil aspoň na čas přepychový byt na vyhrazeném náměstí v East Side, za který platil činži, jež pohltila velmi mnoho peněz. Už dříve si uvázal na krk závazky, které pak ještě vzrostly a které znamenaly příliš velké finanční zatížení, ale vše to bylo třeba dělat, aby vyvolal dojem a aby ho pokládali za spisovatele, který slaví úspěchy. Stávalo se mu často (jak mi povědělo několik jeho blízkých přátel), že když mu hrozilo náhlé vyčerpání bankovního vkladu, musel opustit některý z domů se skvělými byty nebo některou přepychovou končinu, kde po několik měsíců žil velkým stylem, odvézt pokud možno nábytek nebo jej tam nechat spolu s nejrůznějšími dluhy a uchýlit se do nějakého ubohého činžáku nebo dokonce do místnosti v zadním traktu, kde potom, stíhán výčitkami a povzbuzován velkými literárními a uměleckými tradicemi (pomáhal Balzac, Baudelaire, Johnson, Goldsmith, Verlaine) dal se do nekonečné dřiny na zaručeně výnosných rukopisech, jejíž výsledky pak, odneseny do redakce nějakého dobře platícího úspěšného časopisu, měly mu poskytnout dost peněz, aby se mohl vrátit do života v záři světel – a často si pak najímal lepší byt, než byl ten, ze kterého musel předtím odejít. A v téže době se narodilo jedno z dětí, jež po sobě zanechal. Domácí starosti se množily, představa, že by měl žít jako manžel, ho nudila. Neváhal pokračovat v podávání večeří pro své přátele, pro onu shora zmíněnou skupinu lidí duchem spřízněných, a to buď ve vlastním bytě, nebo v kterémsi okázalém bohémském restaurantu v New Yorku. Byl to zkrátka dost úspěšný autor povídek a kritik, který ještě stále měl pocit, že se mu podaří zvítězit i v sousední, poněkud obtížnější oblasti populárního románu.

Dovolím si odbočit k jedné příhodě, která se stala právě v tomto období; bylo to jednoho večera na chodbě divadla na Broadwayi, kde jsem čekal na přítele, když se tu náhle objevil L., zcela nevídaně oblečený v něčem, co jsem pokládal za nesmyslné zveličení jeho dřívější pózy, jak k tomu podle mých obav dospěl; byla to póza neomaleného, drsného mladého Američana, který se alespoň v oděvu zříká jakéhokoli stylu a kterému nevadí, že vypadá jako hňup, pokud svým mozkem je hotový Shelley. Na sobě měl hrubě ušité, špatně padnoucí šaty z konfekce, které už dlouhá léta ležely v krámě; na nohou měl zaprášené hrubé střevíce, na hlavě žlutohnědou, příčně pruhovanou čepici se štítkem. Byl oblečen do krátkého, špatně střiženého svrchníku z hrubé látky a ruce měl vzdorně zastrčeny do kapes u kalhot, takže tím kabát vpředu široce rozvíral. Ukázalo se, že je trochu opilý, jestliže ne úplně, a velmi drzý. Napadlo mě, že opilost i oblečení jsou póza nebo že snad byl v některé čtvrti na lovu předloh pro svou práci, kam bylo nutno se takhle obléknout. Z milosrdenství přijměme to druhé. Provázeli ho jeho dva souputníci, kteří se ze všech sil namáhali, aby ho přinutili ke zdrženlivosti.

„Tak jdeme! Nedělej tady výstupy. Podíváme se na divadlo!“

„To se tedy podíváme!“ odpověděl hádavě. „Kde je ředitel?“

Vystrojený manekýn, jehož uniformou byly večerní šaty, sám provozní ředitel divadla, pozoroval ho od blízkého nároží chodby v duchu nikterak přátelském.

„To je pan L.,“ přistoupil jeden ze souputníků k řediteli a jal se mu podávat vysvětlení. „Je ve spojení s M. měsíčníkem. Píše povídky a někdy také divadelní hry.“

Ředitel se uklonil. M. měsíčník začal mít přece už na Broadwayi jistý význam. Stálo za to chovat se zdvořile. Uklonil se všem třem a vešli dovnitř.

Pokud šlo o mne, jeho duševní stav i změna se mi protivily. Nebyla to vůbec moje záležitost – jeho život patřil jen jemu – a přece se mi to protivilo. Nevěřil jsem, že je to s ním tak zlé, jak vypadal. Měl příliš mnoho opravdového zdravého rozumu. Byla to jen klukovská chvástavost a okázalost, ale bylo přece už na čase, aby se z toho dostal a žil klidněji. Skutečně jsem také doufal, že to čas všechno napraví.

Mou naději v tomto směru velmi posílila okolnost, že se velmi brzy potom M. měsíčník úplně zhroutil, a to L. zbavilo oné zpola finanční ochrany, která pro něj byla podle mého soudu tak škodlivá. Dalším příznivým znamením bylo, že do nakladatelství, s nímž jsem byl tehdy finančně ve spojení, odevzdal jednoho dne malý svazek celkem asi šestnácti povídek, obsahující jeho nejlepší práce, a přestože mně osobně o tom nic neřekl (domnívám se dokonce, že velmi opatrně dbal, aby se se mnou nesetkal), zůstaly povídky zde a na mou radu byly později vydány (prodalo se jich, myslím, necelých pět set výtisků). Povzbuzovalo mě však, že knížka neobsahovala ani jedinou povídku, na kterou by bylo možno pohlížet jako na důkaz, že slevil ze svých původních záměrů. A co víc, přinesl to právě do podniku, s nímž jsem byl ve spojení – a udělal to jistě úmyslně. Byl jsem rád, že mohu přispět k vydání té knížky. „Jestliže nic jiného,“ řekl jsem si, „neztratil aspoň z dohledu své prvotní ideály. Může teď pokračovat dál.“ V tom nebo onom časopise, jenž měl dost vynikajících vlastností, aby měl jen malý okruh čtenářstva, zahlédl jsem pak některé jeho další práce, jež měly skutečnou hodnotu. Jakýsi kritický list na Západě začal otiskovat řadu jeho esejí, za něž jistě nedostal zaplaceno. Po třech nebo čtyřech letech týž západní list vydal druhý svazek jeho povídek, takřka právě tak dobrý jako svazek první. Pokoušel se o vážnou práci; přesto ještě z veliké touhy po nich vyhledával ona okázalá jeviště na farmě nebo v některé newyorské přepychové jídelně či v nákladném bytě, a to i v době, kdy si nic takového nemohl dovolit. Dosud psal kompromisní povídky se šťastnými konci pro časopisy, jež je chtěly přijmout, a zřejmě si budoval celkem zajištěné odbytiště. Zatím nastala poptávka po filmových scénářích a on je začal psát. Též by byl rád udělal něco pro divadlo, jak mi to dokázal jeden dokončený rukopis a několik začátků, jež se mi dostaly do rukou po jeho smrti. Jakýsi člověk, který se znal právě tak dobře s ním jako se mnou, pověděl mi jednoho dne, jak L., když byl odeslal mnoho vynikajících povídek, které mu však byly všechny vráceny, začal nakonec křičet a zuřit, proklínat Ameriku za její postoj k vážné literatuře – a to bylo, jak jsem si myslil, skvělé znamení, neboť to byl dobrý lék pro někoho, komu bylo třeba oželet už konečně naděje na hmotnou okázalost a najít sám sebe. „Jen ještě nějaký čas,“ říkal jsem, „prokouše se pak už úplně kůrkou těchto vedlejších věcí, tím svým ‚M. komplexem‘, a udělá něco nádherného. Tomu nemůže zabránit. Ale musí nějak přečkat ten svůj fantastický sen o vznešenosti, o tom, že bude všeobecně úspěšný.“

Po nějaký čas jsem pak o něm neslyšel nic, až na zprávu, že je ve spojení s nějakou filmovou společností, píše pro ni náměty a vydělává dost peněz. Pak jsem četl druhou řadu jeho esejí v onom západním kritickém listě – v listě téhož redaktora, který vydal jeho knihu – a některé z nich byly skvělé, velmi pronikavé a upřímné. Pomyslil jsem si, že jde správným směrem, i když si tím nic nevydělává. Pak jsem k svému velikému překvapení spatřil v kterémsi týdnu jeho nadšený a velmi rozsáhlý článek o sobě, k němuž jsem se tehdy zatím nechtěl vyjadřovat; a zanedlouho, snad po třech týdnech, mě zatelefonoval. Zda se na něj pamatuji? (!) Může mě přijít navštívit? (!) Pozval jsem ho na večeři a on přišel a přinesl s sebou – on, který kdysi jezdil od města k městu na černo v nákladních vlacích – přinesl s sebou náruč rudých růží. To mě dojalo.

„Co vás to napadlo?“ zeptal jsem se rozmarně a smál jsem se na něj.

Zčervenal jako dívka, a také v tom trochu byla podrážděnost, jak jsem si pomyslil, neboť spatřil (a doufal patrně, že tomu tak nebude), že se na něj dívám pátravě a kriticky, a měl možná také pocit, že se mu vysmívám, ale to nebyla pravda. „Chtěl jsem vám je dát, tak jsem je přinesl. Proč ne?“

„Samozřejmě jste je přinesl, když jste mi je chtěl dát, a já z nich mám opravdu radost. Nemyslete si, že vás chci kritizovat.“

Usmál se a začal okamžitě mluvit o „starých dobách“, jak tomu teď říkal, a to smutně poukazovalo na rychlý běh našich dní. Rozhovořil se i o jiných věcech, mluvil dost rychle a s nadšením snad až příliš velkým. Probral mnoho věcí i lidí – především mluvil o M., o K., o tom skvělém výtvarném redaktorovi, který teď byl duševně chorý a zhroucen; o oné skupině, k níž jsme on i já kdysi patřili; o svém mladém a nefalšovaném náhledu na naši dobu. „Musím vám říci,“ přiznal se mi nakonec upřímně, „že mi matka už tenkrát pověděla a pak to vždy znovu opakovala, že jsem udělal chybu, když jsem od vás odešel. Váš vliv na mne byl lepší. Měla pravdu. Teď to vím. Ale život je život a musíme se jím nějak prokousat a musíme se prokousat i sami k sobě.“

Od srdce jsem s ním souhlasil.

Pověděl mi o své ženě, o dětech, o farmě, o svém zdraví i o svých nesnázích. Ukázalo se, že je někdy takřka v nouzi, jindy zase že se mu vede dobře. Život mu otravují populární časopisy, nesnáze s prodejem dobrých věcí. To je pravda, řekl jsem mu, a o půlnoci odešel, když mi slíbil, že zase přijde, a když mě pozval, abych přijel k němu na venkovské sídlo, až se mi to bude hodit. Slíbil jsem mu to.

Ale různé věci mi v tom zabraňovaly. Odjel jsem na Jih. Jednoho dne po šesti měsících, když jsem se vrátil, zavolal mě opět a řekl, že by si přál se mnou mluvit. Samozřejmě jsem ho pozval, přišel a mluvil o svém zdraví. Nějaký doktor, jeho bývalý druh z univerzitní koleje, ho ujistil o tom, že má Brightovu nemoc a že může brzy zemřít. Chtěl vědět, zda bych se v případě, že by se s ním něco stalo, ujal jeho rukopisů, z nichž nejvážnější věci nebyly dosud nikde otištěny. Souhlasil jsem s tím. Pak odešel a nikdy jsem ho již nespatřil. O rok později jsem se jednoho dne dověděl, že před třemi dny zemřel na ledvinovou chorobu. Byl na Západě navštívit kteréhosi filmového režiséra; na zpáteční cestě na Východ onemocněl a zůstal u jakýchsi přátel, aby byl ošetřen nebo operován. O několik týdnů později se vrátil do New Yorku, ale odmítl zůstat na lůžku, neboť se domníval, že tak brzy nemůže zemřít, vycházel ven a zdržoval se v městě, až se pak náhle zhroutil. Po pravdě to bylo tak, že se setkal se svým oblíbeným doktorem, s intelektuálním divochem, jako byl sám, který snad v jakési příšerné touze vypadat silácky, rozhodně a nesentimentálně – to byl duševní postoj, který L. nejvíc miloval – řekl mu jenom, aby šel domů a ulehl, neboť do osmačtyřiceti hodin zemře! Tohle bylo tedy nádherné zjištění, které patrně spolu s ostatními okolnostmi přispělo k tomu, aby L. zemřel. Ale ať jakkoli, přes péči své ženy, jež chtěla dokázat, že doktor nemá pravdu, a jež plna naděje za sebe, za děti i za něj se dala do zápasu s neštěstím, skutečně ulehl a zemřel. V poslední svůj den, když si nepochybně uvědomil, jak naprosto prostřední zůstal jeho život, jak vášně, nezbytnosti i drsný osud (jak skvěle rozuměl právě těmto věcem!) zničily takřka všechny jeho hlavní touhy i veliké sny, zhroutil se pod tím a po celé hodiny plakal. Pak zemřel.

Přítel, jenž věděl hodně o tomto posledním období, řekl mi s truchlivým posměchem: „Dostal smrt jako lék. Viděl jste ho někdy?“ Tím myslil onoho doktora. „Vypadá jako reklama pro pohřební ústav. Opravdu si myslím, že zkoušel, zda se mu povede někoho zabít silou slov, a jako na zavolanou se setkal s L. Víte přece, jak byl citlivý. Tak tedy tenhle lék ho zabil, a bylo to totéž jako zabít ptáka kulkou. Řekl mu: ‚jsi už mrtev‘, a vskutku byl.“

A co M., jeho dřívější ochránce? Když L. onemocněl a zemřel, byl mu M. dosud dlužen jedenáct set dolarů za služby, vykonané v posledních dnech onoho nešťastného časopisu. Nikdy nebyl nucen svoje dluhy zaplatit, neboť snadno a rychle zmizel padacími dveřmi obchodního úpadku a jinými dveřmi vystoupil zase nahoru s úsměvem i s prostředky, které mu dovolovaly pokračovat dál. Ano, byl zase bohatý, jako předsedu veliké společnosti jej všichni pokládali za prvního mezi nejbohatšími, ale jedenáct set dolarů, které patřily L., nezaplatil, neboť podle zákona je nebylo možno vymáhat. Na svém účtu v bance, jak mi to potvrdil v té době kterýsi přítel, měl rovných sto tisíc.

Ale paní L., hledajíc způsob, jak vyváznout po smrti svého manžela z nesnází, a neznajíc nikoho jiného, na koho by se mohla obrátit, napsala mu dopis. Nemá doma jídlo, nemá léky, neví v této chvíli, čím živit děti. Tech jedenáct set dolarů – mohl by být tak laskav? L. se domníval…

Netrvalo dlouho a přišla odpověď, dojemný doklad, jaký mohl napsat jen M. Byl omráčen tou hroznou zprávou, doslova omráčen. Což je to možné? Mohlo se to stát? Jeho mladý skvělý přítel! Nemožno! Při té hrozné, dojemné zprávě plakal – ano, opravdu plakal – a plakal – a plakal – dlouho a dlouho plakal. Život je tak zlý, tak truchlivý. Pokud pak jde o něj, nikdy jeho záležitosti nebyly ve stavu tak zoufalém. Je to neštěstí. Dluhy na všech stranách. Pronásledují ho, zbavují ho spánku. Sám ani neví, kam se obrátit. Dluhy stojí před ním v celých dlouhých řadách. Kdyby jen kdokoli do něho maličko strčil, rozdrtilo by ho to – byl by rozdrcen – zhroutil by se v troskách. A tak, přestože ho to drásá, přestože tolik plakal, nemůže ani v takové chvíli udělat nic, naprosto nic. Jímá ho nesmírná bolest, ubíjí ho to, ale… Když se pak podepsal, bylo tam ještě P. S. nebo N. B. Tam se pravilo, že když znovu uvážil stav svých záležitostí, objevil právě, že uskrovní-li se v jiném směru, mohl by dát dohromady pětadvacet dolarů, a tak je tedy současně posílá. Kéž by Bůh dopustil, aby na tom byl v této truchlivé hodině lépe!

Ať už se dálo cokoli, poslal jsem okamžitě pro rukopisy a dostal jsem tu pomíchanou hromadu ve dvou kufřících a v jedné aktovce; o třetím kufříku, který obsahoval asi sto rukopisů, většinou povídek, bylo mi řečeno, že se někde ztratil! V poslední době měli mnoho finančních nesnází a několikrát se museli stěhovat. Paní L. byla nucena… ale nebudu zde říkat všechno. Postačí říci, že měl takový konec, o jakém by bylo jeho realistické pero rádo satiricky napsalo.

Když byly rukopisy nakonec roztříděny, uspořádány a přečteny, byly z toho dva malé svazky vynikajících povídek, jež dosud nebyly tištěny, kdežto věci, jež z povídek otiskoval, byly takřka vesměs bezcenné. Byl mezi tím také pokus o líbivou komedii, jak jsem se o ní již zmínil, a to byla nešťastná záležitost, a byl tu i útlý, velmi útlý, avšak kouzelný svazek veršů, pokud by se někdy pro ně našel nějaký nakladatel – je to svrchovaně půvabná sbírka, prokazující potěšující smysl pro formu, barvu i cit. Uspořádal jsem to, jak jsem nejlépe uměl a nakonec –

Ale dosud zůstaly nevydány.

P. S. Pokud jde o úhrn díla, které po sobě L. zanechal, o to nejlepší z něho, možno o něm říci, že sice nebyl velký psycholog, ale v jeho předstírání byla občas jakási sebejistota, jež vyvolávala dojem, jako by byl psycholog. Neměl dosud také žádný určitý umělecký názor ani vlastní hotový styl, neboť napodoboval někdy de Maupassanta, někdy O. Henryho, jindy mu zase byl vzorem Poe; ale nutno též říci, že se pomalu a s jistotou blížil původnímu, silnému a průzračnému výrazu a přirozenosti. Někdy měl sklon k hodně okázalé technice, jindy zase k chladné, dokonce drsné jednoduchosti. Ale přece jen vždy v něm byla barvitost, krása, přirozenost, a bylo-li třeba, i břitkost. Jako jeho zbožňovaný de Maupassant neměl žádné mravní ani příliš silné sociální předsudky, žádnou vskutku velikou nebo znepokojující představivost, žádné příliš velké bohatství spletitých nápadů. Viděl v Americe a v životě něco, co má namalovat, jako všichni mistři vidí život a malují jej. Měl skutečné nadání pro satiru, ale kupodivu nikdy nevyužil všech svých možností. Přece jen v něm zůstala jistá předpojatost, které dovoloval, aby porušovala plynulé uspořádání barev. Zároveň se však nedal znepokojit tolika věcmi, které v Americe právě tak jako kdekoli jinde dorážejí na náročné a opravdové autory – ubránil se předsudku proti přirozenosti a upřímnosti v intelektuálních záležitostech a v pohledu na život a nedal se v základě znepokojit obtížemi, jež z toho vyplývají a jež ve všech dobách zabraňují lidem tak nadaným nabýt jmění – a v těchto věcech to s ním brzy mohlo být ještě mnohem lepší. Kdyby byl žil dál, jistě by se byl dostal sám k sobě. Jeho schopnost přesného a citlivého pozorování, literární vkus, energie v práci i hrdost na ni, to všechno by ho tam bylo přivedlo. Jinak tomu ani nemohlo být. Soudím-li podle rychlosti, s níž pracoval, podle toho, kolik práce udělal za rok a co po sobě zanechal, bylo by stačilo ještě deset let a byl by se stal trvalou, možná velkou postavou v panteonu americké literatury. Není vyloučeno, že bude jako taková postava uznáván, jestliže ne pro nic jiného, tedy pro nepochybnou slibnost svého génia.

Písničkáři

V době, kdy vrcholí divadelní sezóna, obzvláště však za zdlouhavých dní mezi červnem a zářím, kdy zůstává veliké město na pospas těm, kteří nemohou nikam odcestovat, a hercům hledajícím zaměstnání, je možno vídat na Broadwayi typickou postavu ze světa tak jedinečného, že by jistě zaujala takového Balzaca nebo Cervantesa. Mám na mysli člověka, z něhož vysoký klobouk a hladký kabát ve stylu prince Alberta vytvářejí figurku, na kterou je příjemno pohledět. Na klopě kabátu má červený květ, v ruce novou hůlku. Jeho vesta má přepychový, bohatý vzorek, jeho boty jsou zářivě nové a přes ně má perlově šedé kamaše. Své tělo a především bradu nese důstojně. Je středem pozornosti mnoha očí, budí závist všech mužů a je si toho vědom. Je to úspěšný autor poslední oblíbené písničky.

V kterýkoli hezký den v období jeho uměleckého úspěchu lze jej vídat po celé Broadwayi od náměstí Union po náměstí Greeley. S lenivým půvabem míjí bohaté obchody a nádherná divadla. Snad na chvíli zabočí do Třicáté ulice, ale to jen proto, aby dal dobré jitro svému nakladateli. U Dvacáté osmé ulice, kde je mnoho soupeřů jeho úspěšného nakladatelství, zastavuje se s lenošícími herci a pouličními zpěváky, aby s nimi pohovořil. Známé kabaretní hvězdy mu důvěrně kynou na pozdrav. Ženy, které vynikají jen tím, v jakém pojetí umějí zazpívat písničku, zdraví ho úsměvem. Občas tu jde nějaký chudý písničkář, vlekoucí se od nakladatele k nakladateli s rukopisem, který nemůže udat, a ten se za ním obrací se závistivým pohledem. Pro všechny tyto lidi je důležitou osobností, jež je spokojena jejich závistí i chválou, neboť což také toto nepatří k odměnám, jež příslušejí těm, kdo zvítězili?

Mám na mysli ještě jinou postavu, právě tak jedinečnou. Je to namalovaná a napudrovaná dívka s bohatstvím per a ozdob podle poslední módy, na rukou má modré rukavice, na nohou žluté střevíce a je hezká, sebevědomá, odvážná, ba dokonce opovážlivá. Zmizela u ní všechna tradiční dívčí zdrženlivost, kterou byste očekávali u dívky tak mladé a hezké, ale zlá není. Je to dcera chicagského řezníka, poznali jste ji, když poprvé přišla do New Yorku – bylo to ubohé udivené děvčátko, byla úřednicí u hudebního nakladatele, který svůj podnik přeložil směrem k Východu, a její oči byly zaujaty nádherami velkoměstského života.

Co se jí naskytovalo vidět ze skvělého elegantního světa – všichni ti nápadní muži i ženy, kteří si denně přicházeli pro písničky nebo je nabízeli –, probudilo v ní postupně tužby a ctižádost. Proč by nemohla zpívat, proč by se nemohla stát divadelní hvězdou? Stane se jí. Svět jí v tom nezabrání. Ta unikavá a takřka pomyslná společnost, které se říká oni a jejíž ruce jsou vždy napřaženy proti mladým, nemůže ji zadržet.

Pak na čas někam zmizela; a teď se vrátila elegantní, zvonící stříbrnými ozdobami, svěží a veselá, poněvadž se jí dobře vede. Dnes zpívá v jednom z nejpřednějších divadel, kde se hrají veselohry se zpěvy. Zítra odjede do Pittsburghu. Jejím jediným cílem je plat ve výši pěti set nebo tisíce dolarů za týden a touží jedině po tom, aby za každou výkladní skříní a na každé zdi, kde se lepí plakáty, visel půlmetrový litografický obraz její tváře.

„Vede se mi teď dobře,“ řekne vám rozzářena. „Teď už jsem unikla z pokoutních podniků. S těmi už nemám co dělat. Měl jste vidět, jak mě uvítali v Pittsburghu. Ještě nikde mě tak neuvítali.“

Buď požehnán Pittsburgh, který vzdal poctu dívce, jež se tak těžce dostávala nahoru – a také jí to řeknete.

„Zdržíte se tu dlouho?“

„Jenom týden. Přijďte se podívat na moje číslo. Hej, drožku!“

Míjející drožkář zajede s nápadným potěšením blízko k chodníku.

„Zavezte mě ke Keithovi. Na shledanou. Přijďte se dnes večer podívat na moje číslo.“

Toto je zpěvačka, protějšek muže téhož uměleckého oboru, druhá část dvojice, která se zasluhuje o přijetí a rozšíření oblíbené písničky právě tak jako o slávu jejího autora. Zpívají ji po všech končinách země, a když se pak vrátí z dlouhé zájezdové sezóny, tvoří zde v New Yorku důležitou část tohoto světa, kde se píší a zpívají písničky. Patří sem oni, autoři a nakladatelé – ale můžeme to prostším způsobem říci ještě dalším obrázkem.

Ve Dvacáté sedmé a Dvacáté osmé ulici a všude po Broadwayi od náměstí Madison po náměstí Greeley mají svoje místnosti desítky nakladatelů, ti muži, kteří sjednocují tento rozdělený svět, aby z něho vytěžili pro svoje nakladatelské podnikání. Mají kanceláře a přijímací pokoje, mají hudební salónek, kde se písničky zkoušejí, a také sklad. Snad některý větší nakladatel má hudební salónky dva nebo tři, ale ovzduší je všude stejné. Koberečky, pohovky, umělé palmy dělají z těchto nakladatelství spíše komnaty než kanceláře. Tři nebo čtyři piana dávají každé z těch místností vzhled přijímací síně. Stěny jsou ověšeny hezky zarámovanými fotografiemi hvězd toho druhu, jak jsme je popsali. V salóncích jsou houpací židle. Poslíček nebo dva poslíčkové jsou po ruce, aby na rozkaz přinesli volný výtisk. Placený pianista nebo dva pianisté jsou tu proto, aby na požádání přehráli, co si zpěvák nebo zpěvačka přejí slyšet. Upravovatelé jsou tu proto, aby rozepsali písničku pro orchestr nebo zaznamenali nově vzniklou melodii, kterou písničkář neumí sám zahrát. Vznikla mu ta melodie, když si pískal, a musí si její unikavou krásu dát zaznamenat, aby mu navždy nezmizela. Proto jsou tu placení upravovatelé.

Do těchto salónků tedy přichází smíšená společnost tohoto světa vyvolených. Přicházejí sem autoři, kteří měli nebo neměli úspěch, přicházejí sem zpěváci z kabaretů, aby vyřídili nějaký vzkaz od svých druhů, kteří jsou na zájezdu, nebo prostě proto, že se znají s nakladatelem, přicházejí sem majitelé malých orchestrů ve městě nebo na venkově, kterým se říká legie, chodí sem dirigenti orchestrů v divadlech na Bowery nebo v některých kabaretních síních uvnitř města.

„Nemáte tady nějakou písničku, která by se hodila pro tenora?“

Táže se tak malý urostlý irský mladík se začervenalou tváří, patrně chlapec z plynárenské čtvrti. Jeho prosté šaty tu nejsou nic neobvyklého, ale naznačují, že to patrně není profesionální zpěvák a že jen chce dostat zdarma výtisky písniček.

„Samozřejmě, můžeme se podívat. K čemu to chcete?“

„Jsem ze zábavního klubu Arcadia. Příští středu budeme pořádat večírek, tak bychom potřebovali nějaké písničky.“

„Myslím, že tam budeme mít zrovna to, co potřebujete. Okamžik, zavolám zřízence. Harry! Přineste mi volné výtisky několika písniček.“

Mladík je bezpochyby zástupce jedné z mnoha zábavních organizací demokratické strany, jejichž členové jsou známi tím, že se rádi za večerů shromažďují na nárožích po městě a zpívají. Několik slavných písniček proniklo do světa právě tím, že se takhle na nárožích velikého města dostaly k lidskému sluchu.

Hned v patách za ním přichází jakási dáma, jejíž znepokojení prozrazuje, že se nevyzná příliš dobře v tomto zpola hudebním, zpola divadelním prostředí.

„Mám písničku a chtěla bych, abyste si ji vyslechli, jestli máte zájem.“

Nakladatelův zástupce váhá, zda jí vůbec má podat přijímací lístek.

„Jaká je to písnička?“

„Nu, ani přesně nevím. Asi byste tomu řekli sentimentální balada. Ale kdybyste si to poslechli – – –“

„Máme teď takový přebytek písniček, milostivá paní, že by patrně nemělo smysl, abychom to poslouchali. Mohla byste přijít příští pátek? Budeme mít víc volného času a budeme se vám moci více věnovat.“

Na dámě je vidět zklamání, kterého se tu dočkala, ale ustupuje a uvolňuje místo snad pro některého ze skutečných autorů, jejichž postavení je už ověřeno úspěchem nebo možná i mnohými úspěchy. Takovému přísluší ona úcta, kterou se nakladatelé, i když nikoli veřejnost, cítí povinni mu vyjadřovat, i když snad dočasně nemá žádný obrovský úspěch.

„Buďte zdráv, Franku, jak se vám vede? Co je nového?“

Autor s hůlkou v ruce nic zvláštního možná právě neví.

„Posaďte se. Tak co, jak se vám daří?“

„Ale tak tak.“

„Ta vaše nová písnička vyjde v pátek. Máme na ni spoustu objednávek.“

„Opravdu?“

„Ano, a mám pro vás dobrou zprávu. Windom ji chce příští rok zpívat se svým orchestrem. Před několika dny tady byl a říkal, že je ohromná.“

„To je opravdu dobrá zpráva.“

„Ta písnička půjde na odbyt. Máte nějakou další?“

„Ne, ale mám nápěv. Nechtěl byste, aby si to některý z těch vašich chlapců zapsal?“

„Ale samozřejmě! Hej, Harry. Zavolejte Hatchera.“

Přichází pianista a upravovatel, kteří novou melodii v salónku vyslechnou a zapíší. Oblíbený autor má piano i pianistu kdykoli na jakkoli dlouhou dobu k disposici. Jestliže zůstane až do poledních hodin, očekává ho oběd s nakladatelem. Jestliže je písnička hotova, vyslechnou ji s veškerou pozorností. Všechno, co je třeba zařídit pro její vydání, je uspíšeno. Honorář je mu vyplacen s oním vzácným úsměvem, který doprovází každou výplatu tomu, kdo vydělává pro vyplácejícího peníze. Je třeba ho hýčkat, jednat s ním smířlivě a v rukavičkách.

Hned po něm přijde možná další autor, snad právě tak úspěšný, ale takřka nesnesitelný pro některé svoje výstřednosti v životě a v oblékání. Je to malý černoch, mluví hantýrkou, rád pije, ale je schopen napsat dobrou písničku, někdy i skutečně dojemnou píseň.

„Tak co, kde je ten můj poklad?“

„Prosím?“

„Ten můj výlev.“

„O čem to mluvíte?“

„Ten zabiják na obecenstvo – ta věc, co zachvátí celou zem jako požár – ta moje písnička.“

Mnoho smíchu a omluv.

„Bude tady v pátek, Gussie.“

„Já myslel, že tu měla být už minulé pondělí.“

„Měla, ale tiskárna to nedodala. Znáte to, jak to chodí, Gussie.“

„Vím. Dejte mi pětadvacet dolarů.“

„Samozřejmě. Ale co s nimi budete dělat?“

„Do toho vám nic není. Dejte sem pětadvacet papírů. Zítra se u nás platí činže.“

Dostane pětadvacet dolarů, jako by to všechno byl výborný žert. Gussie je černoch pochybných vlastností, jednoho dne září ve výstředním oblečení a jindy je zase zubožený zpustlým životem a zanedbaností. Nedostává vlastně žádné honoráře. To jest nikdy honoráře nepřijímá. Prodává všechny písničky jednou provždy. Ale vydělaly nakladateli tolik peněz, že kdyby jednoho dne chtěl, aby mu vyplatili honoráře, všechny ty částky, o které dosud kdy požádal, vypadaly by vedle toho uboze.

„Žádné honoráře nechci,“ oznamuje jednoho dne s nabubřelým, a přece i mírným černošským důrazem, který je vždy tak zajímavý. „Nechci je. S tím je moc tahanic. Chci peníze, když je potřebuji a když si o ně řeknu.“

Poněvadž takřka každá píseň, kterou napíše, je úspěšná, je to pro nakladatele velmi vítaná úmluva. Mohl by dostat několik tisíc místo několika set, ale poněvadž je nepořádný, je mu to lhostejno. Chce hotové peníze, pětadvacet nebo padesát dolarů, když je potřebuje.

A pak sem přicházejí oni „nevyrovnatelní zpěváci oblíbených písní“, jak o nich praví programy, oni zpěváci a zpěvačky, jejichž obrázky můžete spatřit na každém výtisku písniček, kde je pod jejich tváří vždy napsáno jejich vlastním rukopisem „upřímně Váš“ nebo „upřímně Vaše“. Jsou zde den co den, přicházejí a odcházejí a roznášejí poslední písničky do všech končin země. To jsou ti lidé, kteří podle vlastního soudu „dělají“ úspěch písniček. Chceme-li být spravedliví, mají do jisté míry právo takto mluvit. Jestliže takový zpěvák nebo zpěvačka pozvedají večer co večer svoje hlasy v melodickém přednesu nové písničky, mohou ji za předpokladu, že hudba je dost vábná, do té míry přiblížit sluchu obecenstva, že se písnička začne prodávat. Tito lidé jsou si svých služeb vědomi a nemeškají se hlásit o odměnu. Kdykoli osud zanese jejich „společnost“ do New Yorku nebo jakmile se na konci sezóny vrátí ze zájezdů, hrnou se sem v zástupech a houfech, aby pověděli o svých úspěších a vybrali si písničky pro další sezónu. A přicházejí si také vyzvednout předem sjednané dobropisy. Též se tu dovědí poslední novinky, které pak rozšiřují. Tu pak pro nakladatele nastává den, kdy musí milostivě se všemi pohovořit. Těmto pánům a dámám se musí dostat takových projevů úcty, které příslušejí úspěšným. Dámy nutno chválit a je jim třeba lichotit.

„Slyšel jste, jakou jsem v Kansas City udělala díru do světa, když jsem zpívala ‚Sladkou Kitty Leary‘? Úplně všichni ztuhli. Byla to nejúspěšnější věc z celého programu.“

Nakladatel možná o tom neslyšel. Přes všechen takto vylíčený úspěch neprodal se možná ani jeden výtisk navíc, ale to nesmí říkat. Má tato dáma dobrý hlas? Jezdí s dobrou společností? Je třeba, aby se jí nějak zavděčil a aby ji přiměl zpívat některou z jeho novějších písniček a získat jí tak oblibu.

„Opravdu? To rád slyším. Vždyť vy máte hlas právě pro takovouhle píseň, sama to přece víte, Marie. Ale mám tu něco nového, co se vám bude hodit – och, prvotřídní věc. Složil to Harry Welch.“

Přes všechnu tuto záplavu bodrosti se zpěvačka možná jen lhostejně usměje. V hloubi duše nemá nakladatele ráda. Starají se jen o vlastní prospěch. Úspěšní zpěváci se musí mít na pozoru. Důležité je, aby nakladatel zaplatil, aby s ní sjednal, že dostane za zpívání té nebo oné písničky týdně určitou částku peněz. Mazání medu kolem úst stačí snad pro začátečníky, ale my, kteří už máme úspěch za sebou, potřebujeme něco víc.

„Ukáži vám něco nového. Mám tu krásnou písničku. Pojďte do hudebního salónku. Charlie, najděte si ‚Zažila možná lepší časy‘. A zahrajte to slečně Yeagerové.“

Mladík odchází a pak se vrací. V odděleném salónku zpěvačka usedne a kriticky poslouchá přehrávanou písničku.

„Nemá to krásný refrén?“

„Ale ano, docela se mi to líbí.“

„Hodí se to přesně pro váš hlas. O tom vůbec nelze pochybovat. Je to patrně nejlepší písnička, jakou jsme za celá léta vydali.“

„Máte to už rozepsáno pro orchestr?“

„Samozřejmě, přinesu vám to.“

Ale účinek není jaksi uspokojivý. Zpěvačka se nenadchla. Musí jí přehrát jiné písničky a ukázat jejich rozpisy pro orchestr. Z těch všech snad jednu bude zpívat. To je riziko takové práce.

Její hledisko je určeno tím, že může mít námitky proti čemukoli, jen ne proti tomu, za co je placena. Nakladatel musí rozhodnout, zda je hodna toho, aby ji subvencoval. Jestliže rozhodne, že není, snad se jiné nakladatelství podívá na její zásluhy v jiném světle. Přesto si bere písničky i orchestrace s sebou. A když odejde, nakladatel se obrátí a řekne: „Hrome, tady to člověk má, jak je s nimi třeba jednat. Aby někdy něco z našich věcí zazpívala zadarmo? Nikdy. To ona zase ne. Hotové peníze nebo žádné písničky.“ A prsty ukazuje pohyby jako při vyplácení peněz.

Zpěvák je často pták z téhož hnízda. Chcete-li spatřit ideálně oblečeného cestujícího pána, jděte se podívat na tyto muže, když přicházejí do nakladatelských kanceláří. Zářivost kalhot pod kolena, vlněných punčoch a vázanek se vyrovná smělosti vzorků na látce, z níž má kabát, a zářivosti drahokamu na náprsence. Přijíždějí právě z Chicaga nebo z Buffala s povzneseným sebevědomím, jež v nich vyvolala chvála v těch městech, snad mají v zásobě nějakou novou anekdotu a vždy mohou povědět všechny podrobnosti o úspěchu, kterého dosáhli.

„To jste měl vidět ten úspěch, jaký ta písnička měla v Baltimoru. Nikdy jsem nic takového nezažil. Vždyť je to úplný vrcholný úspěch sezóny!“

Přinášejí mu nové písničky, dostává jich celou hromadu, aby si z nich vybral pro příští sezónu.

Nemá jistotu, že si toto nakladatelství váží dost jeho služeb. Snad ne tentokrát, ale za týden nebo za měsíc v době letních newyorských prázdnin uslyšíte ho zde o tomhle mluvit.

„Nemáte po ruce pětadvacet dolarů, které byste mi mohl dát, Pate? Mám dnes trochu málo peněz.“

Do nakladatelova zraku se vloudí světélko moudrosti a uvážlivosti. Stojí tenhle člověk za to? Prodá se příští rok písniček tohoto nakladatelství tolik, aby se vyplatilo dát mu pětadvacet dolarů? Je štěstí, má-li nakladatel společníka, s kterým se může poradit. Musí si to rozmyslit.

„Nemám je tady v zásuvce, ale mohu vám je opatřit. Rád se o takových věcech vždycky poradím se svým společníkem. Můžete počkat do odpoledne?“

Žadatel samozřejmě může počkat, a zatím se konají porady a rozhoduje se o tom. Nakonec se dospěje k tomu, že prospěje podniku dát mu ty peníze.

„Těch pětadvacet dolarů na něm v každém případě vyděláme. Má hezký tenor. Nikdy nemůžeme vědět, co všechno dokáže.“

A tak ho bude možná očekávat při návratu přívětivý úsměv a hromádka peněz. Nebo ho možná s výmluvami a omluvami odmítnou. To je ve hvězdách.

Jsou ovšem případy, kdy si s takovými odklady nelze zahrávat a kdy je nezbytné na místě říci od srdce „samozřejmě“. Tak je nutno jednat s těmi velmoži divadelních jevišť, jejichž slávu hlásají návěští všech kabaretů takovými slovy jako například „proslulý baryton, pan Calvin Johnson“ a podobně. Pro toho je třeba s radostí a rychle vyplnit šek, tomu je třeba lichotit, obskakovat ho, pozvat ho na oběd, na večeři, do divadelní lóže – všechno – prostě všechno. A pak je tu zpěvák méně významný, který přecenil svou důležitost. Pro toho je připravena vážná tvář a zdvořilá omluva i v den, kdy nejvíc potřebuje peníze. Nakonec je tu uchazeč z nejnižší vrstvy v křiklavých šatech, jež předstírají vyšší životní úroveň, ale z jejichž každého švu i kapsy kouká nouze. Jeho den ještě nenastal nebo už tu byl, ale je pryč. Má vyhublou tvář, je zsinalý hladem, vypadá zoufale. Dostane něco? Nikdy. Nevyplatí se to. Je to „mrtvola“. Což nestačí, že se nakladatel stará o ty, o jejichž schopnostech je naprosto přesvědčen? Samozřejmě. A tak se tenhle musí ploužit ulicemi ve starých botách a v odřených šatech a čekat. A nedostane patrně nikdy od žádného nakladatele ani cent.

Ale někdy z takového truchlivého postavení náhle pomůže úspěch. Tihle „sražení a vyřazení“ nejsou vždycky srozuměni s tím, že jim osud nepřeje, že jsou sraženi dolů, a nepřestávají se pokoušet o štěstí.

„Ještě napíši písničku, vsaďte se,“ říkají se zatvrzelou, mrzutou rozhodností. „Dostanu se nahoru, vsaďte se.“

Občas se tato vyhrůžka uskuteční, jestliže tomu dovolí duševní stav. Kráčejí sami postranními ulicemi, neznámí a v lítosti sami nad sebou, a tu se jich to zmocní. Se slovy v nich začne vřít i melodie, je to jakýsi nepropracovaný komentář o protikladech, ztrátách i nadějích života, který se přelévá do veršů v rytmu jejich chůze a přichází přímo od srdce. Teď rychle najít tužku a papír. Stačí jakýkoli útržek – kus novin, zadní strana obálky, okraj manžety. Jakmile jsou napsána, jsou slova zachráněna a melodii možno zapískat tomu, kdo ji zaznamená. Takto se tedy někdy rodí – a často zrodil – veliký úspěch, melodie, která zachvátí celou zemi, která se prodává po stovkách tisíců a která autorovi vynese na rok nebo na delší dobu tisíc dolarů měsíčně.

Pak mu nastává sláva člověka, jenž konečně dosáhl úspěchu. Byl to snad dosud obyčejný, hladový, závistivý, uboze oblečený člověk? Teď se na něj podívejte! A nepovídejte mu o jiných autorech, kterým to jednou vyšlo, kterým nastaly krátké dny slávy a opět pak klesli a už se nikdy nepozvedli. Není z takových – nepodobá se jim. Jemu svítí nyní slunce a pohybuje se na místech plných světla. Žádný oděv není pro něj příliš nápadný ani nákladný, žádné skvosty příliš vzácné. Místem pobytu je pro něj Broadway, vznešené kavárny a haly velikých hotelů. A co ti lidé, kteří se kdysi na něj dívali spatra? Pohrdali jím tehdy? Posmívali se mu? Nechtěli mu dát ani cent? Jen ať se teď na něj podívají! Ať se po něm závistivě ohlížejí. Ať mu ustupují z cesty. Stal se z něho konečně velký muž a ví to o něm celý svět. Celá země vzdává pochvalu tomu, co vykonal.

Toto středisko písničkářů a nakladatelů znamená pro něj na čas všechno, co je v životě důležité. Kolovrátky na každém nároží hrají do uší všech lidí právě onu melodii, která tak výrazně vyjadřuje jeho osobnost. V kabaretech a koncertních síních nižší úrovně zpívají ji večer co večer zpěváci i zpěvačky a dostává se jim za to bouřlivých potlesků. Skládají se parodie a vymýšlejí se reklamní hesla, jež mluví o jeho díle. Chlapci prodávající noviny si hvízdají a starší muži pobrukují jeho nápěvy. Z otevřených oken doléhá ona vyznamenávaná melodie a provázejí ji nové a podivné hlasy. Všichni lidé zjevně uznávají, co vykonal, a dočasně mu vzdávají pocty, kdekoli je přítomen.

Pak nastává úpadek.

Snad ze všech tragédií je tohle tragédie nejtrpčí právě pro ony dlouho uchovávané vzpomínky na úspěch. Kolovrátky hrají písničku dál, ale již se neprodává. Čtvrtletí za čtvrtletím honoráře klesají, až nakonec stačí na jejich úhradu několik dolarů měsíčně. Nakladatelé zatím žádají nové písničky. Napíše jednu, napíše druhou a ještě další, ale marně se pokouší najít opět takový opravdu původní nápěv, který mu loňského roku vynesl skvělý úspěch. Tentokrát se úspěch nedostaví. Zatím ho v očích veřejnosti nahradí jiní písničkáři. Jeho nakladatel dosáhne nového úspěchu, ale ne jeho písničkou. Novému autorovi se dostává klanění a pozvání na večeři. Ale není to již tento autor. Nová proslulá osobnost kráčí hrdě ve vysokém klobouku svou oblíbenou cestou po Broadwayi. Když se mu konečně po mnoha pokusech a neúspěších podaří složit písničku, nikdo ji nespěchá vydat. Jestliže období neúspěchů bylo příliš dlouhé, budou ho možná úplně zanedbávat. Další a další proslulé osobnosti se tlačí mezi něj a ono krásné období, kdy patřil k největším z autorů. Rozmrzelý nakonec změnou postavení jde k jinému nakladateli, začíná lovit jinde a je nucen žít jinak, a to je ze všeho nejtrpčí. Brzy je to s ním tak, jak to bývalo dříve, a jestliže bezstarostně utrácel, chodí zase v odřených šatech a má bídu. Takové lidi můžete kdykoli spatřit v nakladatelských kancelářích a říká se jim posměšně bývalé veličiny.

A spatříte zde také propuštěného zpěváka, „nevyrovnatelného tenora“ některé loňské společnosti, kterému nastalo období neštěstí. Opustilo ho štěstí ve všem, jen v oblečení ne, neboť na něm ještě ve zmírněné a uklidněné podobě dožívá loňský přepych. Ze shovívavosti mu teď nakladatelé dovolují, aby zpíval pro ně. Jediným místem odpočinku v celém New Yorku, kde je vítán a kde se na něj nedívají úkosem, je židle, na které mu některý nakladatel dovolí sedět. Denně obchází divadelní agentury; jednou za den nebo dvakrát, jestliže mu to jmění dovolí, navštěvuje některou z laciných jídelen. Po osamělé pochůzce oním pohádkovým světem divadel a míst, kde se lidé veselí, po této pochůzce Broadwayí, se vrací na lůžko, na podlahu pokrytou kobercem, v místnosti některého z milosrdných nakladatelů, kde je mu dovoleno spát; ale až příliš často se stává, že ani tam nenalezne nocleh.

Jak veliká a žádoucí mu teď, když je v bídě, připadá ona sláva úspěchů v tom malém světě! Zatímco uléhá, slyší možná ještě zvenčí hluk onoho zářivého, veselého života, na němž se do nedávna podílel. Světla a smích, písně a veselí – to všechno teď patří jiným. Jenom on, jen on musí sám prodlévat ve stínu.

Nazítří se to projeví v jeho slovech, jestliže s ním promluvíte. Stane se to možná v nakladatelově kanceláři, kde budou veselé dámy zkoušet písničky, nebo na ulici, kde si ho jiné takové dámy všimnou, ale elegantně budou kráčet dál.

„Vedlo se mi výborně,“ poví vám. „Měl jsem plné kapsy. Ale vsaďte se, že se mi to příští rok zase podaří.“

Mluví to jen a jen o penězích?

Projíždí tudy rychle automobil a krásná dáma, která z něho vyhlíží, probouzí v něm hořký pocit chudoby.

„Život v New Yorku je pořádně tvrdý, když nejsou peníze. Nikdo se na vás ani nepodívá, když vypadnete ze hry. Příliš utrácím, to je ta potíž. Ale vsaďte se, že se dostanu zpátky. To už budu vědět, že mám šetřit. Dostanu se znovu nahoru a už tam zůstanu, tak to bude.“

Může se stát, že se příští rok jeho naděje uskuteční, že bude opět pravda, o čem snil. Jestliže se tak stane, zajděte za ním a podívejte se, jak slavně bude zářit po období stínů.

„Tak vidíte, člověče, zase jsem nahoře!“

„Vidím. Je to veliká změna proti loňské sezóně.“

„Jak bych se nesmál. Měl jsem loni prostě smůlu. Ale už se mi to nestane. Už mě nedoběhnou. Poučil jsem se. Teď máme skvělou sezónu.“

Prsteny a špendlíky to dosvědčují. Nádherně zářivá kravata mluví v neurčitých barvách sama za sebe. Pruhované kalhoty, žluté boty, nový klobouk a hůl. Ach, sláva, samá sláva! Už ho nedoběhnou, „vsaďte se“, ale polovička celého jeho výdělku rozkvétá zde na jeho rozveseleném těle.

Ale doběhnou ho, nakonec doběhnou jej i všechny ostatní. Jednoho po druhém je začne chytat stará, kostnatá bída za šosy kabátů. Bohatí, pyšní a velkolepí mezi nimi budou klesat, stále klesat, klopýtat pozpátku, až se ocitnou tam, kde už byl tenhle, a ještě hlouběji, mnohem hlouběji. Rád bych zde ocitoval některé z těch drobných zpráv, tak běžných ve všech našich velkoměstských denících, některé z těch zběžných záznamů, které se občas objevují v divadelních, sportovních a „písničkářských“ časopisech a které v jediném řádku mluví za celé svazky. Jednoho dne začne některého z těch zpěváků opouštět hlas; jindy některého uchvátí nemoc; některý ze šťastných autorů musí přijmout ono bílé milosrdenství, jímž je nemocniční lůžko, na které ulehne k poslednímu období svého trápení; jednoho dne pak černý člun, plující na sever po Východní řece k holému ostrůvku a k lánu, pokrytému plevelem, odveze poslední zbytky toho, co bylo tak veselé, tak bezstarostné, při všem tak dětinské na tomto člověku, který byl kdysi největší na světě. Plevel a kámen nad hlavou, slané větry a křik racků, skučení a sténání, a pod tím je pochováno všechno to lehké veselí.

Tu a tam jsou ještě ve světě lidé, kteří dosud zpívají melodie stvořené těmi, kdo odešli touto nešťastnou cestou; zpěváci a zpěvačky „Dvou děvčátek v modrém“ a „Bílých křídel“, „Maličké Annie Booneyové“ a „Prstenu i obrázku“, autoři písničky „Tam vpředu v nákladním voze“ a „Zvony svaté Trojice“, „Sladké Marie“ a „Eileen“ – ti všichni jsou zde. Bylo by možno vyjmenovat hezké a milé písničky, které po dlouhá léta slavily úspěchy, které se zpívaly po celé zemi a které i dnes občas najdou svého zpěváka i ohlas v lidech, ale autory byste takřka všechny našli jen na nějakém hřbitově vyvržených, kde leží zapomenuti. Onen zvláštní svět, ve kterém žili, nějak rychle zapomíná, a zapomíná i onen širší svět, který je znal jen z písniček.

Je to opravdu podivné, že tak mnozí z nich dospěli k tomuto konci. A přece je to pravda – o autorech, zpěvácích, a dokonce též o nakladatelích –, ale neméně podivné je pak i to, že ona trocha citu, zpracovaná do melodie a do slov, rozšířila se tak daleko přes země i vody a dotkla se všech srdcí v celém národě. V přepychovém domě i v chatrči, u rozpálené pece v ocelárně i v otevřených oknech farmářského stavení zaznívá onen prostičký příběh, napsaný klopýtavými souvětími, s nápěvem takovým, jaký může mít jen oblíbená písnička. Každý z nás zažil bouřící divadlo, hlučně volající po opakování, a pak návrat rozzářeného zpěváka, který znovu zazpívá svou průměrnou píseň. Všichni jsme slyšeli ony pouliční orchestry a kolovrátky, chlapce a povaleče v ulicích, jak hrají nebo hvízdají onu stručnou melodii, vynesenou z neznáma nějakým procesem, který se dál v srdci. Ano, takto bloudí ta písnička po světě jako sladký dech léta, účastní se sbližování lidí i jejich loučení, jejich štěstí i bolesti. Že netrvá, že se zase vrací do země, v tom má opět společný osud s těmi, kdo jí naslouchají a kdo ji tvoří.

Ale jen ti, kdo se dostanou sem na veselou Broadway, budou svědky těch protikladů. Jen ti, kdo se setkají s těmi rozzářenými osobnostmi v jejich tělesné podobě, mohou poznat zázrak obyčejné písničky.

Princ zlodějem

Improvizace na nejstarší orientální téma

Dveře mešity v Hodeidahu byly dokořán otevřeny a zvaly k úniku z odpoledního arabského horka. Poněvadž se už blížila hodina modlitby, kořilo se uvnitř na kolenou, tvářemi k Mekce, několik nejvěrnějších věřících. Venku se na prostranství před velkou mešitou a ve stínu vysoké východní zdi nahromadilo už tucet žebráků, kteří zde vyčkávali, až budou vycházet věřící, kteří jim snad podle jasného příkazu koránu dají nějakou minci. Neboť nestojí snad psáno: „A nezapomeňte na chudé a na syny cest“? A tak budiž chvála dobrému a velikému Allahovi.

Poněkud dál, nevšímajíc si žebráků ani jejich bídy, ba ani důstojnosti samé mešity, hrálo si dvacet nebo víc arabských dětí, jež tu vířily kolem jako komáři nebo netopýři. Vynikající občané Hodeidahu, přišedší právě ze svých obchodů a pochůzek, procházeli se mezi nimi nebo se zastavovali ve skupinkách, aby pohovořili o událostech dne – byl tu především obchodník s nádobím Bhori, který se zde zastavil na cestě domů do pohodlného mabrazu, kde si zakouří vodní dýmku a bude žvýkat trochu khatu; byl tu tkadlec koberců Ahmed, aby se pomodlil v mešitě před návratem domů; byli tu otcové, pekař Chudi a pláteník Zad-el-Din, jejichž krámy byly blízko sebe a kteří tu rozmlouvali o obchodě a o příchodu velbloudí karavany z Taifu. Pak přišel holič Azad Bakht, který si po svém zvyku stále třel rukou obočí. Přišel nosič vody Waidi, aby jim za peníze nabídl vodu. Přicházeli a odcházeli mnozí další, neboť toto byla hodina, kdy se zavíraly obchody; všichni se brzy budou ubírat domů nebo do mabrazů, jen co se chvíli pomodlí v mešitě, neboť tak blízko má budoucnost k přítomnosti.

Ale Gazzar-al-Din, žebravý vypravěč příběhů, jenž přišel z Taifu s velbloudí karavanou, která před hodinou prošla Chedarskou branou, nepatřil k těmto lidem. Byl dokonce cizincem v Hodeidahu, byl jedním z těch, kteří si na svých cestách od města k městu, od vesnice k vesnici vydělávají na živobytí dovedným vyprávěním příběhů o slávě králů, princezen a princů, o činech džinů i kouzelníků a vůbec o všech proslulých podivuhodnostech. A přece byl velmi chudý. Svoje příběhy nashromáždil za svých mnohých poutí. Přestože mu bylo už takřka osmdesát let a přestože jeho vzhled nebyl vábný, uměl svoje zboží udávat tak obratně, že dosud bídou nezemřel. Jako oděv neměl nic víc než suknici, turban a plášť právě tak špinavý jako potrhaný. Jeho vous a vlasy nepročesávalo po dlouhá léta nic jiného než písek pouště a prach ulic. Jeho tvář byla pergamen, jeho ruce drápy a jedna z jeho paží byla bez vlády.

Když jediným pohledem zjistil přítomnost asi dvaceti svých druhů v bídě uvnitř mešity nebo v její blízkosti, Gazzar-al-Din se odebral do uctivé vzdálenosti a rozhlédl se odtamtud po světě, ve kterém se zde octl. Poněvadž nedaleko byla Al Hadžazova jídelna a poněvadž odtamtud přinášel k němu vítr trochu lákavé vůně, jal se přemýšlet, jak by nejlépe shromáždil posluchačstvo z těch, kteří teď tak rychle přicházeli a odcházeli. Neboť se musel najíst. Nepochybně tu v Hodeidahu bylo mnoho vypravěčů a ti, kdo tu kolem mešity čekali na almužny, jistě by dalšího prosebníka nepřivítali příliš radostně. Dokonce se občas stávalo, že došlo k projevům otevřeného nepřátelství jako onehdy ve Feruzu, kde shromáždil již od hloučku obdivovatelů mnoho mincí, když tu se na něj vrhli a zbili jej, vzali mu měšec a na dovršení mu jakási vlčice z té tlupy vylila na hlavu džber splašků. Bylo tedy třeba jednat opatrně.

Jestliže se uvážilo všechno, nebyl to všude kolem život tak příliš ubohý. Mnozí měli domy, měli své manželky a obchody, ale nebyly tu i stíny? Lidé, kterým se vedlo nejlépe, žili v takové jistotě jako palmy a písčiny pouště. Snad jednou za život putovali do Mekky nebo do Mediny, aby je tam oloupili, ošidili, v některých případech i zavraždili oni dravci, kteří tam sídlí. Ale co on, žebrák… Vůně z Al Hadžazovy jídelny zavanuly k němu s novou lákavostí… Nic jiného nezbývá; musí si najít nějaký příhodný průchod nebo stinnou stranu zdi, kde by mohl rozprostřít svůj plášť, udeřit do bubínku, aby upoutal pozornost, a shromáždit co nejvíce mincí ještě dříve, než začne rozpřádat dobrodružný příběh plný překvapení, jenž by udržel umdlévající zájem i lidí nejznavenějších a nejlhostejnějších. Jen tím si opatří dost peněz na jídlo a nocleh. Aby se tak stalo, musí být v příběhu, jak dobře věděl, nějaká krásná princezna a hezký milenec; a musí tam také být vznešený, velkomyslný a velkolepý kalif. A musí se v tom příběhu mnoho mluvit o zlatě a moci, jestliže tady v tom životě je těch věcí tak málo. Dále je třeba, aby tam byli krutí lupiči a zloději a také spravedlivý muž – i když je takových ve skutečném životě málo. Vytrácí-li se někdy zájem z tváří těch, kteří naslouchají, je dobře smísit dohromady části jiných příběhů, vypůjčit si z jednoho vyprávění a vyspravit tím druhé.

Jak kráčel, dívaje se kolem sebe do oken a na dveře všech obchodů a domovů, vypátral konečně na několik kroků od náměstí postranní uličku, vedoucí k tržišti. Zde se posadil a začal tiše bubnovat, aby se zbožní nepobouřili. Také si naprosto nepřál upoutat pozornost žebráků, kteří dosud byli u vrat mešity. Brzy snad již odejdou a pak mu bude bezpečněji, neboť od těch by právě on – vlastně jejich druh v povolání – mohl čekat jen posměšky a nevraživost. Tiše bubnoval a vrhal rychlé pohledy kolem sebe do oken, směrem k mešitě, pak zase do točité uličky. Když spatřil dva kluky, pak i třetího, jak se zastavují a dívají se na něj, pomyslil si, že jeho umění začíná upoutávat. Neboť kde se zastavují děti, tam jistě brzy přijdou i dospělí. A vskutku se tak stalo. Jak ony první děti přistupovaly stále blíž, přidalo se k nim čtvrté, páté i šesté dítě. Pak se tu zastavil a přidal k dětem prodavač tabáku Haifa, belhající se směrem k mešitě, aby tam nabízel svoje zboží. Byl zvědav, co se bude dít dál – zda se Gazzarovi podaří přivolat posluchačstvo. Jako další přišel nosič vody Waidi, když doprodával; po něm Adžib, vždy nuzný čistič stánků na tržišti, vždy plný zvědavosti. Pak přišli nosiči Saudi a Parfi, jež posedlo přání slyšet o zázracích; a po nich El-Džed, prodavač třísek na podpal.

Jak se kolem něho shromažďovali, jal se Gazzar-al-Din bubnovat čím dál hlasitěji a volal: „Kouzelný příběh, ó zástupe věřících! Kouzelný příběh! Naslouchejte! Příběh, jaký nikdo ještě nevyprávěl v celém Hodeidahu – ba ani v celém Jemenu! ‚Princ, který byl zlodějem.‘ Princ, který byl zlodějem! Za dvacet annů – ano, za čtvrtinu rupie – začnu vyprávět. A jak sladký je to příběh! Voní jako jasmín a konejší jako khat. Kouzelný příběh!“

„Dobře, dobře, ale ještě jsi nás nepřesvědčil,“ řekl tkadlec koberců Ahmed krejčímu Chudimu, se kterým přišli blíž. „Je mnoho takových, kteří slibují skvělé vyprávění, ale jak málo jich to doopravdy splní.“

„Je tomu tak, jak říkáš, ó Ahmede. často jsem již naslouchal a dal mnohé anna, ale málo je těch, jejichž příběhy stojí za vyslechnutí.“

„Tak proč s příběhem nezačneš, ó Kovasdži?“ tázal se nosič Saudi. „Což se ti pak nedostane dost a dost annů, jestliže je tak skvělý, jak pravíš? Jsou vypravěči příběhů a vypravěči příběhů – – –“

„Máš pravdu a udělal bych to,“ odpověděl žebrák zchytrale, „kdyby všichni byli tak počestní a laskaví, jako ty vypadáš. Ale já přišel z daleka bez jídla a nevím, kde této noci složím hlavu… Příběh o velikém kalifovi a princezně Jeny, o vznešeném Husseinovi, který byl ukraden a opět nalezen. Také o velikém pokladu, který byl uzamčen a střežen, a přece vyloupen někým, kdo nebyl nalezen. Dejte jen dvacet annů a začnu vyprávět! Jakže? Jsou všichni v Hodeidahu tak chudí, že příběh o lásce a rozkoši, o nebezpečí a nádherných místech, o velikých princích, kalifech a zlodějích zůstane nevyřčen jenom pro nedostatek několika málo annů – pouhých deseti annů, vhozených do mého bubínku? Kouzelný příběh! Kouzelný příběh!“

Odmlčel se, zamyšleně se rozhlížel kolem a nastavoval bubínek. Posluchačstvo se na něj dívalo pochybovačně a zvědavě; kdo je vlastně tento nejnovější vypravěč zázraků a odkud přišel? Jeden anna, to samozřejmě není mnoho, a dobře vyprávěný příběh – nu ano –, ale byli zde už vypravěči, jejichž příběhy byly tak nudné jako velbloudovo zívání.

„Kouzelný příběh, říkáš tedy?“ vyptával se obezřetně Parfi. „Jestliže je tak kouzelný, proč tedy nezačneš? Za hrst annů lze všechno naslibovat.“

„Byl tady už kdysi jeden velký slibovač,“ poznamenal k tomu klevetník Adžib jadrně, „a seděl tehdy u týchž dveří. Dobře se na něj pamatuji. Měl zelený turban, ale nikdy nebylo většího lháře. Sliboval dost a dost zázraků i hrůz, ale nic z toho nebylo – nebyl v tom ani jediný démon, ani jediný džin.“

„Zamýšlíš nám tu vyprávět jen o démonech a džinech, osle?“ tázal se Haifa. „Vždyť všude kolem jsou zázraky a tajemství a není je třeba hledat v příbězích.“

„Máš pravdu, ale není také třeba hledat v nich zisk,“ pravil prodavač vody Waidi. „Jsou dobré na ukrácení chvíle, na zakončení dne. Mám rád takové příběhy, které končí šťastně, kde zlo je potrestáno a dobro odměněno.“

„Pojďte blíž, ó přátelé,“ volal Gazzar-al-Din, když viděl několik zaujatých. „Za dvacet annů začnu vyprávět. Je to příběh o Jemenu, právě o tomto Jemenu a o Bagdadu, jenž byl kdysi větší město, než je dnes – – –“

„Tak tedy začni,“ pravil holič Azad Bakht. „Tady máš jeden anna,“ a hodil minci do bubínku.

„A zde máš další,“ pravil Haifa, hledaje v měšci. „Nebojím se to na tebe vsadit.“

„Tady je další,“ zvolal Saudi blahosklonně. „Začni.“

„A tady ještě další,“ dodal Parfi velkomožně. „A teď začni s příběhem a hleď, aby byl vskutku kouzelný, jak o něm pravíš.“ A rozsadili se kolem něho na zem.

Rozhodnut však, že nezačne, dokud nebude mít aspoň deset annů, to jest tolik, co stojí mísa tvarohu a hrnek kišru, Gazzar vyčkával, až se pak shromáždilo tolik mincí, k nimž se mu nádavkem dostalo různých výkřiků jako „Pse!“ nebo „Prase!“ nebo: „Začneš už, lakomče, nebo si chceš jen naplnit bubínek!“ Schoulil se pak na svoje hadry, zvednutím ruky požádal o ticho a začal:

„Vězte tedy, vznešení občané Hodeidahu, že kdysi před mnoha lety právě v tomto Jemenu a na místě, kde nyní je Taif, jenž byl tehdy městem mnohem skvělejším, žil sultán jménem Kar-Šem, který měl veliká města a paláce i vojsko, a milovali ho všichni, nad nimiž vládl. Když byl – posadíš se, ó příteli, a ztišíš se? – když byl teprve nedlouho ženat a šťastně vládl, narodil se mu syn Hussein, dítě tak kouzelné a krásné, že rozhodl, aby bylo pečlivě vychováno a moudře cvičeno a vypěstováno ve vhodného vládce pro zemi tak rozlehlou. Stalo se však, že z jiné větve téhož rodu, z větve, kterou už dávno zavrhli předkové onoho krále, pocházel soupeřící uchazeč o týž trůn, který se jmenoval Bab-el-Bar a usmyslil si, že je nutné mladého prince Husseina ukrást a nějakým způsobem se ho zbavit, aby se nikdy nevrátil a nečinil si nároky na trůn. Jednoho dne, když princi byly teprve čtyři roky, byl podniknut útok na letní sídlo a maličký princ byl unesen. Odtud jej přes písečné pustiny odnesli do Bagdadu, kde jej prodali jako otroka člověku, který rád takové děti kupoval, neboť to byl veliký a úspěšný zloděj, jenž cvičil zloděje od samého dětství, aby nikdy nepoznali, co je to ctnost.“

„Jsou takoví, opravdu,“ přerušil jej hlasitě tkadlec koberců Ahmed, neboť jeho obchod byl zcela nedávno vyloupen. „Znám zlotřilost zlodějů.“

„Ticho! Ticho!“ volali Waidi a Haifa nevrle. Gazzar-al-Din vyčkal, až opět nastalo ticho, a pak pokračoval:

„Jakmile se princ Hussein ocitl v rukou tohoto zloděje, byl okamžitě ubytován společně s těmi, kteří kradli, a hned ho začali vychovávat. Jeden z úskoků, jimiž vůdce zlodějů Jussuf zkoušel postupně všechny svoje nováčky, jakmile dosáhli sedmi let věku, byl v tom, že každého z nich oblékl do přízové blůzy, spustil jej do vyschlé studny, odkud nebylo možno uniknout, nahoře na příčný trám položil veliký koláč v podobě prstenu a řekl mu, aby se zmocnil koláče nebo aby hladověl. Mnozí po dlouhé dny hladověli a byli nakonec propuštěni, neboť usoudil, že nejsou hodni nabýt jeho dovednosti. Když však spustili dolů mladého prince Husseina, zamyslil se nad svým postavením. Nakonec rozpředl část své přízové blůzy, přivázal na konec oblázek, hodil jej nahoru tak, aby prolétl otvorem koláče, a takto jej pak mohl strhnout dolů. Jussufa to tolik potěšilo, že jej dal vytáhnout nahoru a poskytl mu vzácné jídlo.

Když slyšel dobré zprávy od těch, kdo cvičili Husseina ve zlodějství, vzal jej jednoho dne Jussuf na vrchol návrší, kudy vedla cesta, a spatřiv jakéhosi venkovana, jak se sem blíží a nese na zádech ovci, zeptal se Jussuf Ben Ali Husseina, jenž nyní, aby nemohl být nalezen, měl nové jméno Abu: ‚Jak se zmocníme oné ovce, aniž se venkovan doví, že jsme ji vzali?‘ Strach z trestu naučil Abua užívat důvtipu, a tak po chvilce přemýšlení řekl: ‚Jakmile spatříš, že je ovce sama, vezmi ji!‘ Vykradl se z houští, položil jeden ze svých střevíců na cestu a pak se zase skryl. Venkovan přišel, spatřil střevíc, ale nechal jej ležet, poněvadž byl jen jeden. Abu vyběhl, vzal střevíc, vynořil se pak z křovin daleko před venkovanem, tam položil druhý ze svých střevíců a opět se skryl. Venkovan přišel, prohlížel si střevíc, pak přivázal ovci ke kůlu a běžel zpět pro onen první střevíc. Když Jussuf viděl ovci samotnou, šel pro ni a odspěchal s ní a Abu, jakmile zvedl druhý střevíc, odebral se za ním.“

„Byl osel, že nechal ovci na cestě,“ poznamenal vážně nosič Parfi.

„Ale ještě větší osel byl za to, že si nevzal ten první střevíc,“ dodal Saudi.

„Anna! Anna!“ volal Gazzar-al-Din využívaje této příležitosti, aby vybral peníze od těch, kteří teprve nyní přišli. „Je to kouzelný příběh! Pamatujte na vypravěče dobrých příběhů, neboť oni dávají krásu i nejsmutnějším dnům. Ulehčují starosti znaveným. Anna! Anna!“ A v drápech své ruky nastavoval bubínek Zad-el-Dinovi a Azadu Bakhtovi, kteří začali litovat, že projevili zájem.

„Což člověk ani nemůže promluvit, abys hned nežádal anna?“ bručel Zad-el-Din, zatímco lovil v měšci a dával jeden anna, jak to dělal i Azad Bakht a několik dalších. Poněvadž pak již ostatní začali bručet, Gazzar pokračoval:

„Když venkovan přišel na ono místo, kde spatřil první střevíc, a nenašel jej tam, užasl nad tím a běžel k své ovci, ale zjistil jenom, že ovce i druhý střevíc jsou pryč. Jussufa to velmi potěšilo a odměnil později Abua novým kabátem, ale pro tu chvíli ještě nebyl všemu konec. Podle svých dlouhých zkušeností usoudil, že venkovan buď koupil onu ovci a nesl ji domů, nebo že ji nesl prodat na trh, a řekl Abuovi: ‚Počkejme tady. Možná, že se vrátí s jinou.‘“

„Chytráci,“ zamumlal Adžib a vážně pokyvoval hlavou. „A tak čekali,“ pokračoval Gazzar-al-Din, „a brzy se venkovan objevil a nesl jinou ovci. Jussuf se zeptal Abua, zda by mu uměl vzít i tuhle, a Abu mu řekl, aby ovci vzal, jakmile ji uvidí samotnou.“

„Hlupák!“ zvolal pekař Chudi. „Což nechá na cestě i tuhle ovci, když právě o jednu přišel! To je slabé vyprávění!“ Ale Gazzar se nedal vyrušit.

„Jussuf byl velký zloděj,“ pokračoval, „ale takový důvtip, jako měl Abu, jej přesto udivoval. Ze všech zlodějů, které vycvičil, umělo jich jen nemnoho vyřešit ony různé úkoly, které jim ukládal, ale Abu měl podle jeho soudu všechny schopnosti stát se velikým zlodějem. Jak se venkovan blížil, řekl Abu Jussufovi, aby se skryl v trhlině blízké skály, zatímco sám se ukryl v křovinách. Když venkovan přišel, Abu dal ruce k ústům a napodobil ovčí bečení, o němž si venkovan myslil, že to je jistě jeho ztracená ovce, opřel o kámen tu, kterou nesl, neboť měla svázané nohy, a odešel do houštiny hledat onu ztracenou. Jussuf, který to z úkrytu pozoroval, vyběhl ven a vzal ovci. Když venkovan přišel blízko k němu, Abu se vyšplhal na strom a smál se mu, jak tam hledá ovci, neboť ho naučili, že krást je chytré a moudré a že ten, kdo se dá okrást, je hlupák.“

„A to také je,“ pomyslil si Waidi, který kdysi mnoho kradl.

„Když venkovan s nářkem odešel svou cestou, Abu slezl dolů a šel k Jussufovi. Vrátili se do města a do Jussufova domu, kde se potom Jussuf, velmi potěšen, rozhodl přijmout Abua za vlastního syna.“ Když nyní Gazzar viděl zájem posluchačů, odmlčel se a nastavil bubínek. „Anna, ó přátelé, anna! Což není vypravěč příběhů, okrašlovač hodin únavy, hoden své mzdy? Mám zde méně než dvacet annů a za deset annů nedostanu víc než misku tvarohu nebo hrnek kišru a cesta, kterou jsem vykonal, byla dlouhá. Jen právo vyspat se ve stáji velbloudů stojí deset annů a já již nejsem mlád.“ Prosebně nastavoval bubínek kolem sebe.

„Pse!“ obořil se Saudi. „Což chceš, aby tvůj bubínek byl plný, než budeš vyprávět dál?“

„Ať jsem proklet! Tohle není vypravěč, ale zloděj,“ prohlásil Parfi.

„Ticho, přátelé,“ pravil Gazzar, jenž se v tomto cizím městě bál podráždit své posluchače. „Nejlepší část příběhu teprve přijde – zázračná krása princezny Jeny a vyprávění o kalifově pokladu a vůdci zlodějů. Ale dejte mi pro lásku Allahovu ještě jen deset annů a již nepřeruším vyprávění. Je pozdní hodina. Na hrnek kišru, na velbloudí stáj – – –“ Nastavoval bubínek. Asi tři z posluchačů, kteří ještě nic nedali, vhodili mu tam po jednom anna.

„Mimo to, že okrádal a rozháněl karavany na veliké poušti a že vraždil lidi, aby získal jejich poklady,“ pokračoval Gazzar poněkud sklíčeně, když viděl, jak málo dostává za všechno své umění, „měl veliký Jussuf také bazar, kde prodával rohože a který byl zástěrkou jeho dalších zlodějství a vražd. Tento bazar byl na hlavní ulici všech obchodníků a občas ho tam bylo vídat, jak sedí se zkříženýma nohama na polštářích. Jakmile se však objevil nějaký bohatý cizí kupec, který se třeba chtěl jen zeptat na ceny, Jussuf mu nabídl rohož nebo nějakou látku tak lacino, že i žebrák by to koupil. Když potom cizinec, užaslý nad cenou, vytáhl měšec, přivolal Jussuf tlesknutím otroky, skryté za závěsy, ti se vrhli na kupce, svázali ho, vzali mu měšec i šaty a jeho tělo hodili do řeky.“

„Opravdu skvělý lupič!“ pochvaloval si Saudi.

„Když Jussuf přijal Abua za vlastního, dovolil mu přicházet do svého domu, kde bylo mnoho síní a zahrad, kde bylo nádvoří s jezírkem, mnoho služebnictva, mnoho podušek a nízkých pohovek v podloubích a pokojích; oblékl ho pak do hedvábí a vzal jej s sebou do svého falešného bazaru s rohožemi, kde jej velmi obřadně uvedl jako muže, který bude pokračovat v jeho díle, až on, Jussuf, už nebude mezi živými. Svolal svoje otroky a pravil: ‚Zde popatřte na svého pána, až já odejdu. Pokud nebudu přítomen, nebo stane-li se, že nebudu již mezi živými – pochválen buď dobrý a veliký Allah! –, buďte poslušni jeho rozkazů, neboť jsem shledal, že je velmi moudrý.‘ Brzy se pak Jussuf převlekl za derviše a odebral se za novým dobrodružstvím. Abu, který zde zůstal, pověřen dozorem nad bazarem s rohožemi, zabýval se prohlížením jeho pokladů, odhadováním jejich ceny a přemýšlením o krutém lupičském a v případě potřeby i vražednickém povolání, kterému ho vyučili, a o tom, jak nejlépe toto řemeslo provádět.

I když byl Abu v hloubi srdce dobrý a laskavý, zajali jej tak brzy v dětství, tak přísně jej cvičili v krádežích a všech zlých věcech, tak jej den co den poučovali nejen o tom, že vraždy a loupeže jsou chvalitebné, nýbrž i o tom, že mírnost a chyba v jejich provádění je špatnost, která zasluhuje trestu, že tomu všemu nakonec věřil; ale přece jen mu občas jako nevinnému člověku bylo líto těch, kterým ublížil. Věděl však také, že nesmí svou lítost ukazovat před Jussufem, který sice byl k němu laskavý, ale krutý ke všem, kdo i v nejmenší míře projevili milosrdenství nebo se vzepřeli vykonat, co rozkázal, a zacházel dokonce tak daleko, že zabíjel ty, kdo mu chtěli odmlouvat nebo jej zradit.“

„To opravdu byl ukrutník,“ mumlal kuchař Al Hadžaz.

„A nepochybně jsou v Jemenu podnes takoví,“ dodal čistič stájí Adžib. „Což neoloupili a nezabili prodavače koření Osmana Hassana?“

„Brzy po Jussufově odchodu za tajným dobrodružstvím stala se Abuovi veliká věc. Neboť je třeba říci, že v té době vládl v Bagdadu velký a moudrý Janko I., kalif všech věřících v údolí Eufratu a Tigridu, pán nad kraji a knížetstvími, držitel obrovského zlatého pokladu, jenž byl skryt ve veliké kamenné budově. Měl také palác tak krásný, že se cizinci ze všech končin a vzdálených zemí přicházeli na něj podívat. Byl vystavěn z kamení mnoha barev a ze vzácného dřeva a byly v něm síně, chodby, zahrady, květiny, jezírka, balkony a pokoje se žaluziemi, kam nikdy nevnikalo slunce, kde vždy byl chladný a přívětivý vzduch. Byla zde myrta i jasmín, palmy i cedry, ptáci mnoha barev, štíhlí ibisové i zářiví plameňáci. Se svými mnoha ženami a souložnicemi, se svými otroky a dvořany, s mnoha moudrými muži, kteří přišli z dalekých končin světa radit mu a dát mu svou moudrost, zde v tomto paláci vládl a byl milován i obdivován.

Asi před třinácti lety porodila mu jeho nejoblíbenější žena Atriša krásnou, něžnou, jemnou, milující i milovanou Jeny, nejsladší a nejkrásnější ze všech jeho dcer, kterou hned na počátku určil k tomu, aby se stala ženou nějakého velikého vládce, matkou krásných a chytrých dětí a skrze svého manžela, ať to bude kdokoli, dědičkou velikosti a moci, kterou musí mít ten, kdo by jí chtěl být hoden. A také se pak ustanovil na tom, že ten, kdo bude dost moudrý a veliký, aby byl hoden Jeny, bude též hoden jeho i všeho panství, nad nímž vládl – velikého kalifátu bagdadského. Proto tedy svolal do Bagdadu učitele největší moudrosti a učenosti všeho druhu, učitele hry na loutnu i na bubínek a učitele tance. Mezi svými ženami a souložnicemi vybral ty, jež se nejlépe vyznaly v umění, jak se oblékat a jak se chovat, jak pečovat o svou tvář i tělo; a když tedy pak dospěla do věku nejzralejší dokonalosti, do svých třinácti let, byla to nejkrásnější z panen, jež se kdy objevily v Arábii nebo v kterékoli jiné zemi. Její vlasy byly jako upředené zlato, její zuby jako perly největší ceny, tak třpytné a jemné; její pleť byla jasná jako měsíc, když vychází na východě, a její ruce i nohy jako okvětní plátky plného květu. Její rty byly jako čerstvě naříznutý pomeranč a její oči jako ona hluboká jezírka, do nichž za noci nahlíží měsíc.“

„Slyšel jsem o takových, ale jen v pohádkách,“ povzdechl si pekař Chudi, jehož žena byla jako pergamen popukaný stářím.

„A já slyšel, že jsou takové za zdmi paláců a ve vzdálených městech, nikdy však zde,“ přidal se Zad-el-Din, neboť ani jeho žena, ani jeho dcery nebyly příliš krásné na pohled. „Do Hodeidahu nepřicházejí.“

„A kdyby byly tak krásné,“ povzdechl si Al Hadžaz, „žádný muž by jich nebyl hoden. Ale žádné takové nejsou.“

„Ticho!“ zvolal Ahmed. „Poslouchejme příběh.“

„Ano, než začne na nás chtít další peníze,“ zašeptal metař Al Hadžaz.

Ale Gazzar se nemínil dát připravit o tyto důkazy zájmu a již se bděle rozhlížel. Zatímco hovořili, napřahoval bubínek a volal: „Anna, anna, anna!“ Ale odpor proti tomu byl takový, že se neodvážil v tom vytrvat.

„Pse!“ zvolal Waidi. „Což nikdy nebudeš spokojen? Tady máš další anna, ale o víc si už neříkej.“

„Ty lakomče!“ pravil Haifa, přestože velmi zaujat. „Pověz svůj příběh a rychle!“

„Ten zloděj má jistě rupií nazbyt, za to vám ručím,“ pravil Saudi, přidávaje ještě jeden anna.

Také Zad-el-Din a Ahmed, poněvadž je rozdráždila veliká krása princezny Jeny, přidali další anna.

„Nespílejte mi, ó přátelé,“ žádal je zdvořile Gazzar, skrývaje mince do svého pláště, „neboť jsem tak chudý, jak zde vidíte – syn cest, žebrák, tulák, jenž nemá, kam by hlavu složil. Mimo své příběhy nemám nic.“ Když však viděl v tvářích posluchačů pramálo účasti, jal se pokračovat.

„Tedy právě v době, kdy Abu dohlížel na onen temný bazar, rozhodl se kalif, jenž rok co rok chystal odjezd své dcery do hor, jež leží za Azolem v Baktrii a v nichž měl velmi krásný letní palác, vyslat napřed veliký oddíl na slonech a velbloudech z Ullaru a Cerfu a na koních nejvzácnější krve z Taifu. Tento oddíl byl všecek vyzdoben čabrakami a rouchy z hedvábí a tenké vlny, z lemovaných a předených látek z Ešeru a Baru s vpletenými zlatými nitěmi. A bylo to vskutku velkolepé divadlo a všichni se zastavovali, aby na ně pohlédli. Ale stalo se též, že když tato kavalkáda projížděla ulicemi Bagdadu, uslyšel Abu veliký hluk, výkřiky davu i poháněčů, klapot koňských kopyt a dusání velbloudích nohou a vyšel tedy ke dveřím svého bazaru, oblečen v hedvábný šat a na hlavě maje turban ze vzácné látky, sešívaný stříbrnými nitěmi. Dospěl už v osmnáctiletého mladíka. Vlasy měl černé jako havraní křídlo, oči veliké, temné a smutné jako jezírko, do něhož dopadá měsíc. Jeho tvář i ruce měly barvu, jako by byly velmi tence potřeny hennou a jeho pohyby byly půvabně nyvé. Když se zastavil ve dveřích, jal se s údivem pohlížet na velikou družinu, jak tudy projížděla a mizela v zátočinách dlouhé ulice. A při jeho výchově nemohlo ani být jinak, než že hned pomyslil, jaká kořist by to byla, kdyby jen bylo možno zmocnit se této družiny, vzít všechno její bohatství a muže i ženy zajmout jako otroky.

Avšak zatímco zde takto přihlížel a přemýšlel – tak podivné jsou cesty Allahovy –, kráčel tudy velbloud, jehož budka byla uvnitř obtížena bohatým hedvábím a nejvzácnějšími ozdobami, ale zvenčí byla maskována jako budka zcela skromná, aby nikdo nic nemohl vytušit. A uvnitř byla krásná princezna Jeny, skryta stínem za záhyby poletujícího hedvábí, s tváří i čelem zakrytými až po hvězdojasné oči, a oči ještě nadto byly pod závojem. Ale tak podivné jsou cesty života i Allahovy, že ve své mladosti a úžasu nad světem, ve své zvědavosti a uctivé bázni, kterou v nás probouzejí věci neznámé a cizí, zabývala se právě v tomto okamžiku tím, že ze svých závojů vyhlížela na ozářené panorama světa, které míjela. A jak vyhlížela, stál tam právě Abu, hledící s obdivem na její nádherný doprovod. Jeho tělo bylo tak pružné, jeho oči tak hluboké, jeho tvář tak krásná, že jako proťato paprskem její srdce roztálo, bez rozmýšlení odhodila závoj a rozevřela záclony budky, aby lépe viděla a aby i on mohl popatřit. A když Abu spatřil, jak se záclony rozhrnuly, když spatřil pohled očí, jež byly jako jezírka, a ony tváře, zářící k němu jako plátky růží, byl tím zasažen a nemohl se už pohnout ani myslit.

Takto zíral a stál, až její velbloud a další velbloudi přešli a zmizeli v zátočině ulice. Když jej pak napadlo, že ji možná už nikdy nespatří, probral se a rozběhl se za ní, odstrkávaje nalevo i napravo přihlížející občany. Když konečně doběhl k velbloudu své krásky, kterého hlídali eunuchové a otroci, vzal si jednoho z nich stranou a tiše mu pravil: ‚Příteli, neodmítej mě s hněvem a já se ti odměním třemi sty dinarů ve zlatě, které ti dám, jakmile přijdeš ke mně do Jussufova bazaru, kde se prodávají rohože, a povíš mi, kdo jede na onom velbloudu. Ptej se jen po Abuovi. Víc od tebe již nežádám.‘ Podle krásného oděvu a zeleného a stříbrného turbanu soudil o něm otrok, že je to urozený muž, a odpověděl: ‚Pane, nebuď příliš zvědav. Pamatuj na kalifovu pomstu…‘ ‚Dám ti dinary‘… ‚Přijdu k tobě.‘

Abu byl zachvácen radostí již i nad tím, avšak byl také sklíčen rychlým příchodem a zase i odchodem velikého potěšení. ‚Neboť co teď jsem?‘ tázal se sám sebe. ‚Ještě před okamžikem jsem byl člověk, jenž může nalézt potěšení ve všem, co je mu přikázáno vykonat; ale teď jsem jako člověk ztracený, nevědoucí, co počít.‘“

„Ach ano,“ povzdechl si holič Azad Bakht. „Měl jsem nejednou takový pocit. To ani nelze překonat.“

„Al Tzoud, tam na poušti…“ začal Parfi, ale přerušili ho výkřiky: „Ticho! Ticho!“

„Po celý měsíc pak byl Abu jako ve snu,“ pokračoval Gazzar, „toulal se zoufale sem a tam a přemýšlel, jak by se dověděl víc o oné tváři, jež se mu zjevila mezi záclonkami budky na velbloudu. Tázal se v duchu, zda se poháněč velblouda někdy vrátí. Jak dny míjely a nic se nedovídal, začal hubnout, byl zoufalý a rostla v něm únava ze života. Konečně pak přišel do jeho obchodu jakýsi starý muž s dlouhým vousem a v zaprášeném oděvu a ptal se po Abuovi. Když byl k němu uveden, pravil: ‚Chtěl bych s tebou mluvit o samotě.‘ A když ho Abu odvedl stranou, řekl: ‚Pamatuješ se na průvod kalifovy dcery, jdoucí do Iš-Pari v horách za Azolem?‘ Abu odpověděl: ‚Při Allahovi, ovšem!‘ ‚A pamatuješ se na toho, jemuž jsi položil otázku?‘ ‚Ano,‘ odpověděl Abu velice vzrušen. ‚Tázal jsem se ho, kdo tam v takové slávě jede na velbloudu.‘ ‚A jakou odměnu jsi slíbil za odpověď?‘ ‚Sto dinarů.‘ ‚Ponech si své dinary – nebo lépe, dej mi je, abych je mohl rozdat chudým, neboť ti nesu zprávu. Na onom velbloudu nejel nikdo jiný než princezna Jeny, kalifova dcera a dědička veškeré jeho říše. Ale podrž v tajnosti všechno o této návštěvě a nikomu neprozrazuj, že ses na ni tázal. Jsou mnozí, kdo hlídají, a tvým i mým údělem by mohla být smrt. Poněvadž však jsi takový, jaký jsi, ještě mlád a bez znalosti života, zde máš větévku myrty z Iš-Pari – ale nesmíš již myslit na nic z toho, co jsi viděl a slyšel. Jestliže bys činil jinak – smrt!‘ Třemi prsty si udělal znamení na čele a na hrdle, dal Abuovi větévku a sám od něho dostal zlato.“

„U Allaha!“ zvolal Saudi. „Jak příjemno je pomyslit na takové množství zlata!“

„Máš pravdu,“ připojil se Haifa, „ve velikém bohatství, kráse a pohodlí je něco konejšivého pro všechna lidská srdce.“

„Jen ještě deset annů,“ začal Gazzar, „jen ještě tolik, co mě bude stát nocleh ve velbloudí stáji, a ještě slavnější to všechno udělám – přidám víc sladkostí lásky, přidám Abuovi na zázračné dovednosti – anna, anna – jen ještě o pět víc, abych mohl navázat na tuto nit ještě vznešeněji.“

„Šakale!“ divoce zaječel Adžib. „Štěkáš jen, abys dostal víc annů. Pořád říkáš, že jich chceš ještě jenom deset a máš jich zatím už sto. Pokračuj ve vyprávění!“

„Netopýre!“ pravil Chudi. „Jsi horší než ten tvůj Jussuf!“ A nikdo už nedal ani jediný anna.

„Poněvadž věděl, že myrta pochází od princezny,“ pokračoval Gazzar unaveně, „a že může jakkoli toužit, nesmí však ani dechem prozradit svoje myšlenky ani to, co ví, povzdechl si Abu a vrátil se na svoje místo do bazaru.

Vrátiv se však zanedlouho z daleké cesty, přišel Jussuf k Abuovi s odvážným záměrem. Tento záměr se netýkal ničeho jiného než veliké kalifovy pokladnice, jež stála uprostřed města na veřejném náměstí, byla uzamčena, hlídána, vystavěna z kamene a obsahovala bohatství celého sta provincií. Nadto, jak Jussuf věděl, byl právě čas, kdy se po celém kalifátu vybíraly desátky, a veliká pokladnice byla až po střechu naplněna, tak se aspoň pravilo, zlatými dinary. Byla to čtyřstranná budova z těžkého kamene, a čím dál menší hranoly byl postaveny jeden na druhý po způsobu pyramid. V každém z těchto pater byl ochoz a na každé straně každého ochozu právě tak jako dole na zemi chodili dva strážní, a to vždy od středu strany k jejímu konci a pak zpět, aby se uprostřed zase setkali a obrátili. A na každé straně v každém patře byli ještě další dva strážní. V žádném z pater a na žádné ze stran nebylo dovoleno, aby dva z těchto strážných dospěli do středu nebo na konec svého ochozu v téže chvíli, kdy v táž místa dospěli strážní pod nimi nebo nad nimi, neboť jen tak bylo možno dosáhnout toho, aby všechny části pokladnice byly ustavičně hlídány. Byl tu jen jediný vchod dole u země, obrácený do náměstí. A tímto vchodem nesměl vstupovat nikdo jiný než sám kalif, kalifův strážce pokladu nebo pověření pobočníci. Strážní vystupovali a sestupovali po hlídaném schodišti. Anna, ó přátelé,“ zaprosil Gazzar ještě jednou, „neboť nyní přijde zázračné vyloupení veliké pokladnice – důvtip a lstivost Abuova – zkušenost, avšak i zmatek strážce pokladu i samého kalifa – anna! Několik ubohých annů!“

„Šakale!“ vykřikl Azad Bakht a vstal. „Okrádáš víc než kterýkoli lupič! Což máš sám pokladnici, kterou si doufáš naplnit?“

„Už mu nic nedávejte,“ zvolal rázně Waidi. „Všechno jeho žvanění nestojí ani za jediný anna.“

„Nebuďte nelaskaví, ó přátelé,“ zapřísahal Gazzar konejšivě. „Jak vidíte, mám jen dvacet annů – tím nezaplatím ani jídlo, natož nocleh. Jenom už deset – pouhých pět – a budu pokračovat.“

„Dobrá tedy, tady je máš,“ zvolal Al Hadžaz a hodil mu čtyři; Zad-el-Din, Haifa a Chudi, každý přidali po jednom, Gazzar je rychle sebral a pokračoval:

„Jussuf, jenž se už dlouho v duchu zabýval tímto zázračným skladem, lámal si také již dlouho hlavu, jak by do něho mohl vstoupit a odnést část zlata. Radil se též s mnohými svými žáky, ale marně. Nikdo mu tu hádanku nevyřešil. Když s ním však jednoho dne Abu kráčel mimo pokladnici směrem k mešitě, Jussuf mu řekl: ‚Zamysli se nad tím synu; zde vidíš nádhernou budovu, pečlivě vystavěnou i hlídanou. Jak by ses dostal ke zlatu, které je uvnitř uloženo?‘ Abu, jehož myšlenky se nezabývaly onou budovou, nýbrž princeznou Jeny, neprozradil žádné překvapení nad tou otázkou, neboť už byl zvyklý ocitat se před obtížnými a strašlivými věcmi, ale díval se na budovu tak klidně, že Jussuf zvolal: ‚Jakže? Napadá tě, jak to udělat?‘ ‚Nikdy jsem na to dosud nepomyslil, ó Jussufe,‘ odpověděl Abu, ‚jestliže však je to tvoje přání, pojďme to prozkoumat z větší blízkosti.‘

A tak šli blíž davem obchodníků, cizinců, oslů, zahalených dcer harémů i zahalečů a prohlédli budovu. Abu si okamžitě všiml pohybu stráží a viděl, že když se strážní na jednom ochozu od sebe vzdalují, strážní na ochozu nad nimi nebo pod nimi kráčejí si navzájem vstříc. A přestože jediný vchod do pokladnice byl dobře střežen, bylo tu zranitelné místo, a tímto místem byla stříška na vrcholu, též čtyřstranná a plochá, kde však nikdo nechodil a nikdo nehlídal. ‚Je to nesnadné,‘ pravil po chvíli, ‚lze to však udělat. Dovol mi to promyslit.‘

Jakmile věc promyslil, neporadil se už ani s Jussufem, převlekl se za krmiče velbloudů, opatřil si hedvábný provaz, čtyři pytle a železný hák. Vrátiv se domů, dal si hák potáhnout měkkou látkou, aby při dopadu nevydával žádný zvuk, pak jej přivázal na konec hedvábného provazu a řekl Jussufovi: ‚Pojď, zkusíme to.‘ Zvědav, co tím Abu myslí, vyšel Jussuf s ním a spolu vyzkoušeli, zda je provaz unese. Když pak Abu vypozoroval, v kterou noční hodinu se mění stráže, a když zvolil noc bez měsíce i bez hvězd, převlekli se spolu s Jussufem za městské hlídače a odešli k pokladnici. Přestože byla tak dobře hlídána jako vždy, nalezli si stanoviště v blízké uličce. Spatřiv blížit se jakéhosi mezkaře, chtěl Abu vyzkoušet svoje přestrojení, a tak mu rozkázal, aby odešel, a mezkař se vskutku vzdálil. Abu pozoroval pak strážné v přízemku, jak se setkávají a obracejí, a když spatřil strážné na prvním ochozu, že jsou dosud daleko od sebe, že však se k sobě blíží, dal znamení Jussufovi, rozběhli se vpřed, zachytili hák za okraj prvního ochozu, vyšplhali se rychle nahoru a zůstali tam viset nad dolními strážnými, dokud se strážní na prvním ochozu nesetkali a nevraceli se opět nazpátek. Vyšplhali se pak přes zídku a opakovali tuto lest se strážnými druhého ochozu, pak třetího i čtvrtého, až konečně byli na stříšce, na kterou ulehli. Tehdy Abu, jenž na to byl připraven, vytrhl jednu z desek, jež kryly střechu, zavěsil provaz za okraj otvoru a zašeptal: ‚Nuže, pane?‘ Jussuf, jenž vždy byl na svůj život opatrný, odpověděl: ‚Jdi a dej mi zprávu.‘

Sklouznuv po provaze dostal se Abu nakonec k velikému množství zlata a volně nahromaděných klenotů, jimiž naplnil pytle, které vzal s sebou. Připevnil je k provazu a vyšplhal se nahoru. Jussufa ohromil pohled na takové bohatství, a tak chtěl mnohokrát sestoupit dolů, ale Abu, spatřiv zevnitř skulinou jakousi hvězdu, trval na tom, že je nutno pro tuto noc skončit. Když si pak pytle přivázali k pasům a položili desku tam, kde byla, sestoupili týmž způsobem, jako vystoupili.“

„Podivuhodný úskok,“ poznamenal Zad-el-Din.

„Takovou pokladnici bych si také přál,“ dodal Al Hadžaz.

„Takto se jim po tři noci dařilo vykrádat pokladnici,“ pokračoval Gazzar, jenž se již bál žádat o další anna, „a odnesli odtamtud mnoho tisíc dinarů i skvostů. Avšak čtvrté noci je spatřil jeden ze strážných, jak spěchají pryč, a dal poplašné znamení. Abu a Jussuf se začali proplétat neznámými cestami, Jussuf se pak odebral domů a Abu do bazaru svého pána. Jakmile tam byl, odhodil přestrojení hlídače, objevil se venku jako starý prodavač rohoží a pronásledující stráže se ho tázaly, zda někdo nevstoupil do jeho krámu. Abu je pozval dovnitř, kde je zlodějští Jussufovi otroci svázali a odstranili. Jiní ze strážných se však okamžitě odebrali za svým velitelem, podali mu zprávu a on o tom hned pověděl strážci pokladu. Přinesli louče, prohlédli pokladnici a strážce pokladu pak odešel ke kalifovi. Kalif velmi žasl nad tím, že nebylo možno nalézt žádnou stopu po příchodu ani po odchodu lupičů, a tak poslal pro vůdce zlodějů, který byl nedávno chycen při zločinu a odsouzen k oběšení, a pravil mu:

‚Chceš si zachránit život?‘ ‚Jak bych nechtěl, jestliže Tvá Milost dovolí.‘ ‚Poslyš tedy,‘ pravil kalif. ‚Naše pokladnice byla právě nyní vyloupena a nikde není žádná stopa. Vysvětli mi do jednoho měsíce tuto záhadu a život ti bude zachován, i když svoboda ti vrácena nebude.‘

‚Ó ochránce věřících,‘ pravil zloděj, ‚dovol mi jen pohlédnout do pokladnice.‘

V poutech a pečlivě hlídán samým strážcem pokladu a kalifem byl odvezen do pokladnice. Rozhlížeje se kolem sebe, spatřil nakonec slabý paprsek, pronikající pod onou deskou, jež byla ve střeše uvolněna.

‚Ó strážce věřících,‘ pravil zloděj moudře a pln naděje, ‚dej sem přesně pod onu uvolněnou desku postavit kotel s horkou smolou a pak uvidíš, že se zloděj chytí.‘

Kalif pak všechno zařídil podle této rady, pokladnice byla znovu zamčena, k hlídkám byli určeni noví strážní, smola byla denně vyměňována, ale Abu s Jussufem nepřišli. Přece však Jussufova lačnost nakonec vzrostla do té míry, že se za temné noci příštího měsíce opět odebrali k pokladnici, kde již strážní byli tak lehkovážní, že se snadno dostali na střechu. Jakmile Abu odstranil desku, okamžitě ucítil zápach smoly a radil Jussufovi, aby nesestupoval, ale Jussuf nedal jinak. Byl rozdychtěn pomyšlením na zlato a skvosty, v nichž se za oněch minulých nocí hrabal, a tak sestoupil. Když se však blížil zlatu a sáhl pro ně, nahmátl místo něho vroucí smolu, a jakmile se o ni spálil, pustil se provazu a spadl. Zavolal na Abua: ‚Pálím se v horké smole. Pomoz mi!‘ Abu sešplhal dolů, vzal ho za ruku, ale ucítil, že tato ruka umdlévá a slábne. Věda, že smrt je nablízku a že kdyby zde bylo nalezeno Jussufovo tělo, trpěl by za to pak nejen on sám, nýbrž i Jussufova žena a otroci, vytáhl svou tureckou šavli, kterou měl vždy po boku, a uťal Jussufovi hlavu. Upevnil si ji k pasu, vyšplhal se po provaze nahoru, zasadil desku a opatrně se vzdálil od pokladnice. Odebral se do Jussufova domu a dal hlavu Jussufově ženě napomenuv ji, aby vše podržela v tajnosti.

Avšak kalif, jenž teď den co den přicházel se strážcem pokladu do pokladnice, užasl nad tím, že byla zamčena, a přece bylo uvnitř tělo bez hlavy. Nevěda, co si myslit o záhadě tohoto těla, povolal opět onoho zloděje, jenž mu poradil, aby vyvěsil toto tělo na tržišti a rozestavil stráže, které by hlídaly, zda sem někdo nepřichází truchlit nebo slídit. Bezhlavé tělo bylo tedy zavěšeno na šibenici a vystaveno na tržišti, kde je pak Abu poznal, když tudy zpovzdáli šel. Poněvadž se bál, že Jussufova žena Mirza, pocházející z kmene Veddi, v němž je zákonem truchlit v přítomnosti mrtvých, půjde tam na tržiště oplakávat svého muže, pospíšil za ní, aby ji napomenul k opatrnosti. ‚Nechoď tam,‘ pravil jí, ‚nebo jestliže musíš, naplň dva džbány mlékem a jdi tam jako prodavačka mléka. Jestliže musíš plakat, upusť jakoby náhodou jeden z džbánů a tvař se, jako bys plakala nad ním.‘ Mirza tedy naplnila dva džbány, a když míjela šibenici na onom náměstí, upustila jeden a jala se plakat, jak to žádala její víra. Když ji strážní viděli, nic je nenapadlo. ‚Je to chudá žena,‘ pravil jeden z nich, ‚a pláče nad svým neštěstím.‘ Když však kalif povolal na konci dne strážné, aby jemu a vůdci zlodějů podali zprávu, zeptal se jich, co všechno viděli. ‚Neviděli jsme nikoho,‘ pravil velitel strážných, ‚jen starou ženu, která byla tak chudá, že plakala nad rozbitým džbánem!‘ ‚Hlupáci!‘ zvolal vůdce zlodějů. ‚Prasata! Což jsem vám neřekl, abyste zatkli každého, kdo přijde truchlit? Je to vdova po onom lupiči. Zkuste to znovu. Rozhoďte pod šibenici zlaté mince a zatkněte každého, kdo se jich dotkne.‘

Strážní rozhodili zlato, jak jim bylo přikázáno, a zaujali svoje postavení. Potěšen tím, že vdova mohla truchlit, aniž byla zatčena, přišel se Abu podívat, co nyní kalif podnikne. Když spatřil zlato, řekl si: ‚Tímhle chce pokoušet.‘ Okamžitě to v něm probudilo pýchu nad vlastní dovedností a rozhodl se, že vezme některé z těch mincí, aniž bude zatčen. Proto se převlekl za otrhaného mladého žebráka slabého rozumu a spolu s chlapcem, jenž byl mladší než on a právě tak zubožený, jal se pobíhat po náměstí z místa na místo jako při nějaké hře. Než však začal, připevnil si k podrážkám střevíců silnou pryž, k níž by se zlaté mince přichytily. Oklamáni zdánlivou mladostí a pošetilostí Abuovou i jeho přítele, strážní si říkali: ‚Je to jen dítě a blázen. Žádné zlato neberou.‘ Když však večer počítali zlaté mince, mnoho jich chybělo a velmi se začali bát. Jakmile podali toho večera kalifovi zprávu, dal je zmrskat a na jejich místa kázal postavit jiné strážné. Opět se poradil s vůdcem zlodějů, který mu řekl, aby obtížil jednoho velblouda svůdným bohatstvím a aby tohoto velblouda vedli ulicemi města zdánliví cizinci, předstírající opilost vínem. ‚Lupič, který ti uniká, bude v pokušení zmocnit se tohoto bohatství a bude je chtít ukrást.‘

Abu, jenž byl na tržišti na číhané, všiml si pak brzy tohoto velblouda, obtíženého velikým bohatstvím a vedeného zřejmými cizinci. Poněvadž jej však nevedli na žádné určité tržiště, domníval se, že je to jistě velbloud kalifův. I tohoto velblouda se rozhodl ukrást, neboť byla v jeho krvi touha po boji a přál si, kvůli princezně Jeny, aby se jím zabývaly kalifovy myšlenky. Naplnil měch nejlepším vínem, do kterého přimísil uspávací prostředek, připravený podle návodu mrtvého Jussufa, oblékl se za ubohého prodavače a vydal se do ulic. Když přišel do ulice, kde byl velbloud, a viděl poháněče, jak se loudají a zívají, jal se volat: ‚Víno za para! Víno za para!‘ Poháněči se napili a chutnalo jim, šli pak za Abuem, pili znovu, žertovali s ním a smáli se jeho hlouposti, až se přiblížili ke dveřím ženy mrtvého Jussufa, Mirzy, za nimiž byla branka vedoucí na tajný dvorek. Zastavil se zde a vyčkával, až víno začne účinkovat, díval se při tom nahoru a také něco tam nahoře ukazoval. Poháněči se dívali, ale nic neviděli. Když se pak projevily účinky jedu, padli poháněči k zemi; načež Abu rychle zavedl velblouda na dvorek a zamkl branku. Když se vrátil a zjistil, že poháněči dosud spí, oholil jim polovinu vlasů i vousů, pak zmizel, převlekl se a připojil se k davu, jenž se pak smál cizincům, kteří se probrali, nešťastně začali pobíhat, hledajíce velblouda a jeho náklad, a nevěděli nic o tom, jak směšně vypadají. Aby odstranila všechny stopy, Mirza velblouda zabila a zboží rozdělila. Poněvadž to byla pečlivá a hospodárná žena, dala všechen tuk na mase vyškvařit a uschovat v nádobách, neboť má léčivou sílu. Když se kalif dověděl, co se s velbloudem stalo, jal se znovu přemýšlet, jak by bylo možno dopadnout toho velikého lupiče, který se mu vysmívá a je velmi důvtipný. Povolal vůdce zlodějů i jiné lidi k poradě, zopakoval, jak se všechno dosud dálo, a otázal se, jak by bylo možno tohoto prince mezi lupiči chytit. ‚Zkus ještě jednu lest, ó pane,‘ pravil vůdce zlodějů, který byl velmi otřesen a bál se o svůj život. ‚Vyšli starou ženu, aby šla od domu k domu a ptala se po velbloudím tuku. Nechť všude prosí a říká, že je to pro nemocného. Je možné, že velblouda ze strachu zabili a jeho tuk uchovali. Jestliže bude někde velbloudí tuk nalezen, nechť jsou poznamenány dveře toho domu tím tukem a nechť jsou zajati všichni, kdo budou uvnitř.‘

Byla tedy vyslána stařena, aby všude mnoho mluvila o bolestech. Když přišla do Mirzina domu, dostala od Mirzy tuk, a když odcházela, poznamenala jím dveře. Jakmile se vrátila, kalif svolal svoje důstojníky a strážné a všichni se vydali k oněm označeným dveřím. Zatím se Abu vrátil, spatřil znamení a tázal se Mirzy, jaký je jeho smysl. Když mu řekla o stařeně, požádal ji o nádobu s velbloudím tukem a poznamenal jím všechny dveře v nejbližších ulicích. Když kalif přišel a viděl všude ona znamení, rozhněval se, ale pojal i uctivou bázeň a obdiv k takové zchytralosti, jakou ještě nepoznal. ‚Dávám ti tvůj život,‘ řekl vůdci zlodějů, ‚neboť nyní vidím, že proti tomuhle nejsi nic. Je chytrý nad všechnu moudrost kalifů i zlodějů. Vraťme se,‘ a jal se kráčet zpět k paláci, tázaje se v duchu, jakou má povahu a duši ten, který ho tak snadno obelstil.

Čas plynul a jednoho dne pravil kalif vezírovi: ‚Přemýšlel jsem o tom, jenž loupil v pokladnici, ukradl velblouda a sbíral zlato pod šibenicí. Takový člověk má moudrosti nad svoji dobu i pokolení a je hoden lepších úkolů. Co myslíš? Mám mu nabídnout, že bude omilostněn, jestliže se prozradí a dá zajmout? Myslíš, že přijde?‘ ‚Zkus to, ó vládce věřících,‘ pravil vezír. Bylo sepsáno prohlášení a odevzdáno hlasatelům, kteří pak všude oznamovali, že objeví-li se onen veliký lupič v určitou hodinu na tržišti a dá se zajmout, je přáním kalifovým, aby byl omilostněn a zůstal svoboden a aby se mu dostalo mnoha vzácných darů. Ale po pravdě to kalif nezamýšlel udělat.

Abu to uslyšel, a jsa zoufalý nad svým životem, nad ztrátou princezny Jeny a nad smrtí Jussufovou, chtěje též nabýt nějakého zisku jiným způsobem než loupeží, zamyslil se nad tím, zda by mohl přijmout tuto kalifovu nabídku, přihlásit se a přece jen uniknout, kdyby to byla jen léčka na jeho polapení. Vyčkal tedy, až nastane ona vyhlášená hodina, a když se náměstí naplnilo strážnými, kteří se ho měli zmocnit, jakmile by se objevil, převlekl se za strážného a přišel mezi vojáky oblečen jako všichni ostatní. Kalif byl přítomen, aby byl svědkem zatčení, a když hlasatelé, stojící kolem něho žádali lupiče, aby se objevil a dal se omilostnit, Abu zvolal z hustého zástupu: ‚Zde jsem, ó kalife! Milost!‘ Tu kalif, který myslil, že nyní bude již určitě chycen, zvolal: ‚Zatkněte ho! Zatkněte ho!‘ Ale Abu, smíšen s ostatními, volal také:

‚Zatkněte ho! Zatkněte ho!‘ a rozhlížel se kolem sebe právě tak jako ostatní. Strážní ho pokládali též za strážného a dovolili mu uniknout a kalif, opět pohněván a rozmrzelý, odebral se do paláce. Jakmile byl ve svých komnatách, povolal si přední svoje rádce a připravil s nimi toto prohlášení:

VŠEM SE DÁVÁ NA VĚDOMÍ

Poněvadž uvnitř naší říše je člověk tak moudrý, který přes naše příkazy a největší úsilí prosazuje dosud svou vůli proti vůli naší a uniká veškerým snahám o polapení, všem se dává na vědomí, že když jsme dosud žasli a byli znepokojeni, nyní jsme potěšeni a uspokojeni přítomností člověka tak důvtipného a vynalézavého v naší říši. Na důkaz toho, že naše uznalost je nyní upřímná a náš hněv zkrocen, vstupujeme tímto do smlouvy s ním a se vším naším lidem, ke kterému se může odvolat, jestliže bychom nedostáli v slovu, a podle této smlouvy je mu zaručeno, že přihlásí-li se osobně a vypoví svá dobrodružství tomu, koho k tomu určíme, bude nám radostí vynikajícím způsobem ho před všemi vyznamenat. Jakmile se potvrdí pravdivost toho, co nám vypoví, dostane se mu bohatství, našeho královského přátelství a místa radního v naší radě. Tak pravím já

JANKO I.

Kalif toto prohlášení podepsal a hlasatelé je pak četli na veřejných místech. Abu je vyslechl, ale pro onen dřívější kalifův podvod nebyl nyní ochoten věřit pravdivosti toho prohlášení. Současně ho těšilo vědomí, že si ho kalif i jeho rádci velmi váží, ať v dobrém, nebo ve zlém, a myslil si, že kdyby to bylo ve zlém, mohl by snad ještě znovu obelstít kalifa, získat si tím jeho přízeň a poznat pak nakonec i Jeny. Sepsal tedy odpověď, kterou vylepil na náměstí a v níž stálo:

PROHLÁŠENÍ TOHO, JEJŽ KALIF HLEDÁ

Věz, ó vládce věřících, že ten, kterého kalif hledá, je zde mezi jeho lidem, aniž mu čímkoli bylo ublíženo. Má v úctě kalifovu vůli i jeho dobré úmysly, avšak strach jej nutí ke zdrženlivosti. Žádá tedy, aby nebyl nucen přihlašovat se veřejně, nýbrž aby kalif zvolil jiný způsob a ustanovil den a hodinu, v níž by ten, kterého hledá, mohl ve tmě a bez nebezpečí popatřit na tvář toho, jemuž se má přihlásit. Je nezbytné, aby nebyl přítomen nikdo, kdo by se ho měl zmocnit.

TEN, KTERÉHO KALIF HLEDÁ

Jakmile se kalif dověděl o této odpovědi, okamžitě o tom promluvil se svými rádci a ustanovil se na tom, že je nutno uchýlit se k takovému postupu, na který by se bylo možno spolehnout, že zloděje zláká, neboť jinak je jisto, že by ho nebylo možno polapit. Za jedním z oken paláce, jež bylo známo pod jménem ‚Okno šepotů‘ a k němuž stále přicházeli všichni, kdo se ocitli v neštěstí nebo utrpěli příkoří vinou podlosti jiných a nedoufali v nápravu, sedávala v určité hodiny vždy za noci kalifova dcera Jeny, jejíž něžné srdce a nesobecká duše byly zárukou, že se nejsmutnější z příběhů dostanou ke kalifovu sluchu. Pomocí tohoto okna doufal nyní kalif zmocnit se lupiče. Aby bylo zajištěno, že lupič přijde, bylo veřejně rozhlášeno, že kdokoli by přišel a uměl by povědět, jak se podařilo vniknout do pokladnice, jak byly posbírány zlaté mince zpod šibenice a jak byl ukraden a zabit velbloud, tomu bude podán pytel s mnoha dinary a listina, zaručující omilostnění; jakmile by se pak přihlásil veřejně, dostane se mu místa ve státní radě.

Ohromen tímto novým prohlášením a možností spatřit znovu princeznu, Abu se rozhodl, že porovná svou obratnost s obratností kalifovou. Převlekl se za prodavače tabáku, přistoupil k oknu, nahlédl mřížovím, jež je chránilo, a pravil: ‚Ó dcero velikého kalifa, vyslechni člověka v neštěstí. Jsem ten, kterého kalif hledá, aby mu projevil úctu nebo aby jej zabil, co z obojího, to nevím. A jsem také ten, kterého jsi spatřila na jedné ze svých cest do hor za Azolem a do svého paláce v Iš-Pari, když jsi míjela bazar s rohožemi, patřící mému otci, neboť jsi odhrnula záclonky své budky, dokonce i svůj závoj a ráčila ses na mne usmát. Zde pak mám –‘ a dotkl se svého srdce – ‚uschlou větévku myrty z Iš-Pari, tak mi alespoň o ní řekli, a nad tou pláči.‘

Poděšena tím, že tu stojí před ní veliký lupič, kterého její otec hledá, a že tento lupič tvrdí, že je totožný s oním krásným mladíkem, na kterého se tak dobře pamatovala, obávajíc se také, že je to nějaký nový úklad vezírův nebo žen z harému, které se možná doslechly o její podivné lásce a které vždy přály zlo všem, kdo byly mladší a krásnější než ony, nevěděla si Jeny rady, co počít. Pociťujíc, že je tu třeba moudrosti a milosrdenství, pravila: ‚Jak pravíš? Že jsi onen veliký lupič, kterého můj otec hledá, a přece i syn obchodníka s rohožemi, na kterého jsem se usmála? Jestliže jsem se někdy usmála na lupiče, před čímž mě Allah uchovej, což bych se na to i na tebe nepamatovala? A tak mluvíš-li pravdu, dovol přinést světlo, abych na tebe mohla popatřit. A jestliže jsi syn obchodníka s rohožemi nebo onen veliký lupič nebo obojí a jestliže si přeješ dostat milost a pytel dinarů, který tě tu očekává, musíš mi povědět, jak se podařilo vniknout do pokladnice, jak byly sebrány zlaté mince zpod šibenice a jak byl otcův velbloud odňat jeho poháněčům.‘ ‚Jsem k tomu hotov, ó princezno,‘ odpověděl Abu, ‚ale mám-li se před tebou takto odhalit, což mi nebude nejprve dovoleno vědět, zda jsi skutečně ona panna, kterou jsem viděl? Neboť byla právě tak laskavá, jako byla krásná, a neudělala by nikomu nic zlého. Jestliže tedy poodhrneš svůj závoj, jako jsi tehdy učinila v den svého odjezdu, abych na tebe mohl popatřit, zvednu svou kápi a přesvědčíš se, že nelžu.‘

Znepokojena tím, že by ten, kterého tolik obdivovala, mohl skutečně být oním velikým lupičem, o jehož život otec usiloval, a kolísajíc mezi povinností vůči svému otci a věrností své vysněné představě, princezna odpověděla: ‚Učiním to, ale pod podmínkou, že jsi-li ten, na kterého jsem, jak pravíš, se zalíbením pohlédla, a současně i ten, jenž spáchal ony veliké zločiny v říši mého otce, vezmeš list, zaručující ti omilostnění, i zlato a odejdeš, aniž kdykoli napříště budeš znepokojovat mě nebo mého otce. Neboť je pro mne nesnesitelné pomyšlení, že jsem se zalíbením pohlédla na člověka, který byť jakkoli krásný, je též zloděj.‘

Toho se Abu zhrozil a padl na něj veliký zármutek, neboť viděl teď právě tak jako při smrti Jussufově hrůzu svého počínání. Poněvadž však cítil, jak je spravedlivé to, co bylo řečeno, pravil: ‚Ó princezno, učiním tak, neboť jsem se již dávno rozhodl skoncovat se zlem, jež nebylo z mé vůle, a nebudu tě již nikdy znepokojovat. Jakmile vrhnu jediný pohled na milovanou tvář, o které jsem snil, odejdu a nikdy se již nevrátím, neboť nechci prodlévat v říši, kde někdo jiný bude s tebou žít v lásce. Jsem, běda, onen veliký lupič a povím ti, jak jsem se zmocnil onoho zlata pod šibenicí a v pokladnici tvého otce; ale zlato od něho nevezmu. Přijmu jen list, slibující omilostnění. Neboť i když jsem se jako zloděj narodil, nejsem jím už.‘ Udivena vznešeností těchto slov právě tak jako jeho chováním, princezna pravila ve strachu, že světlo odhalí konec jejích snů: ‚Nechť je tomu tak. Jestliže však jsi to opravdu ty, pak mi pověz, jak ses stal zlodějem, neboť nemohu věřit, že ten, o kterém jsem tak dobře smýšlela, mohl jednat tak zle.‘

Tak žalostně potrestán za svoje skutky, Abu to slíbil povědět, a když byla přinesena pochodeň, princezna zvedla svůj závoj. Tu spatřil Abu opět onu tvář, jež přebývala v jeho duši a která v něm vyvolala tolik neklidu. Byl nyní tak pohnut, že nemohl promluvit. Strhl masku ze své tváře a odhalil se jí. A když Jeny spatřila tvář mladíka, který po ony dlouhé dny žil v její paměti, zhrozila se toho a neodvážila se pronést jediné slovo. Jenom spustila závoj a tiše seděla, zatímco Abu vyprávěl historii svého nepokojného života a hovořil i o svém časném mládí, z něhož si pamatoval jen tolik, že býval bit a stále cvičen ve zlých skutcích, takže nic jiného nepoznal; a také hovořil o tom, jak došlo k loupeži v pokladnici, i o tom, že činy, na které si kalif stěžoval, vykonal částečně též proto, aby chránil vdovu po Jussufovi a aby zmařil úsilí kalifova důvtipu. Obdivujíc se přes tyto skutky jeho dovednosti i kráse, princezna nevěděla, co by měla učinit. Neboť přes svůj slib a prohlášení přikázal jí kalif, že objeví-li se Abu, musí přispět k jeho zatčení, a to nemohla učinit. Nakonec pravila: ‚Jdi a nikdy již nepřicházej, neboť se neodvažuji na tebe pohlédnout a kalif si přeje jen tvoje zlo. Ale dovol mi, abych pověděla svému otci, že ho již nebudeš znepokojovat,‘ a Abu na to odpověděl: ‚Věz, ó princezno, že se stane podle tvých slov.‘ Jeny pak otevřela mříž a podala mu zrádnou listinu, slibující omilostnění, a zlato, které Abu nepřijal. Místo toho uchopil její ruku, něžně ji políbil a odešel.

Jeny se vrátila k otci, pověděla mu, jak byla vyloupena pokladnice, i všechno, co se stalo dál, avšak dodala, že ho nemohla uchopit za ruku, aby ho bylo možno zadržet, poněvadž odmítl sáhnout po pytli se zlatem. Znovu všecek rozmrzelý nad bystrostí, s níž se Abu zmocnil omilostnění, aniž se dal chytit, kalif se jal opět uvažovat, jak by ho bylo možno dopadnout. Poněvadž jeho dcera popsala Abua jako mladého a krásného, kalif si pomyslil, že snad dcera by mohla být návnadou, na kterou by ho bylo možno chytit, a tak sestavil poslední prohlášení tohoto znění:

LIDU BAGDADSKÉMU

Poněvadž bylo zmařeno všechno naše úsilí překonat toho, jenž se podpisuje jako Ten, kterého kalif hledá, a dali jsme mu již plné omilostnění, podepsané naší vlastní rukou, k němuž byla připojena pečeť kalifátu, prohlašujeme nyní, že přihlásí-li se nám tento nejchytřejší z porušovatelů zákona a přijme náš projev úcty i dobré vůle, přijmeme ho v předpokladu, že je mladý a slušných způsobů, jako snoubence naší dcery a výchovou i cvičením jej připravíme pro její ruku; jestliže by tomu tak nebylo a kdyby to byl muž již starý, veřejně ho přijmeme jako člena státní rady a nejpřednějšího z našich rádců. Aby mohl mít plnou důvěru v naše slova, nařídili jsme proto, aby třetí den sedmého měsíce byl svátkem, aby byla na ten den připravena veřejná slavnost a aby se na velikém nádvoří shromáždil před námi lid. Jestliže tento nejmoudřejší z unikajících přijde a přihlásí se, veřejně tam potvrdíme a vykonáme, co je zde psáno, a přijmeme jej v plné důvěře do našeho života. Tak pravím já

JANKO I.

Kalif ukázal toto prohlášení své dceři a ona povzdechla, neboť předobře věděla, že kalifův záměr bude marný – což Abu neřekl, že se již nikdy nevrátí? Ale kalif jednal podle svého a domníval se, že toto jistě povede k Abuovu dopadení.

V Jemenu, jehož byl Abu pravým dědicem, událo se zatím mnoho věcí. Když jeho otec Kar-Šem zemřel a hanebnému Bab-el-Barovi se po revoluci nepodařilo zmocnit se Kar-Šemova trůnu, přiznal se věrným Kar-Šemovým k tomu, jak byl princ Hussein zavlečen a prodán do otroctví obchodníku s rohožemi v Bagdadu. Okamžitě tedy byli vysláni hlasatelé a královský oddíl, aby Husseina nalezli. Přišli do Bagdadu a vyhledali vdovu po Jussufovi, která jim pověděla o mnoha otrocích, které Jussuf měl, a pověděla i o dítěti jménem Hussein, kterému dali jméno Abu.

Tak se stalo, že když se Abu vrátil od ‚Okna šepotů‘, očekávali ho v Mirzině domě zástupci jeho království, kteří, jakmile viděli, že je mladý, hezký a nadaný, a jakmile se po mnohém vyptávání přesvědčili, že je to vskutku Hussein, uvědomili ho o jeho důstojenství i postavení a vzdali mu jménem jemenského lidu poctu jako následníku Kar-Šemovu.

Když byl nyní takto povýšen do vznešeného stavu, pomyslil Hussein (dříve Abu) na krásnou Jeny, na její lásku i na svoji lásku k ní. A také pocítil touhu ještě jednou kalifa přelstít. Proto ihned přikázal své nynější družině, aby její členové navštívili kalifa jako vyslanci přišedší právě z Jemenu, aby mu řekli, že po dlouhém hledání konečně nalezli svého prince, a aby jej požádali o projev dobré vůle a úcty vůči tomuto svému pánovi. Kalif si vždy přál být v míru se všemi národy a zvláště s lidem Jemenu, který byl veliký a mocný, a tak tím byl velmi potěšen, vyslal skupinu dvořanů k Husseinovi, který nyní přebýval se svou družinou ve velikém zájezdním hostinci v městě, a pozval jej, aby hned přišel do paláce, kde bude patřičně uvítán. Když tedy nyní Abu navštívil kalifa ve své pravé podobě, dostalo se mu od něho velmi slavnostního přijetí a mnohé i dlouhé byly veřejné oslavy, pořádané k jeho poctě.

K těmto oslavám patřil i svátek, který Janko vyhlásil, aby polapil Abua. Chtěje potěšit a pobavit hosta, Janko mu vyprávěl celý příběh onoho velikého zloděje i o svých marných pokusech dopadnout jej. Pověděl Husseinovi o svém hlubokém obdivu k Abuově dovednosti a skončil tím, že kdyby mu někdo řekl, jak by bylo možno Abua polapit, byl by takovému člověku ochoten poskytnout místo ve státní radě, nebo kdyby byl mladý a urozeného původu, dát mu ruku své dcery. Zlákán pomyšlením, že by takto mohl získat Jeny, prohlásil nato Hussein, že se sám pokusí vyřešit tuto záhadu, a přichystal se pak převléknout se tak, aby vypadal jako divoký loupežník, zatímco jednomu z mužů své družiny přikázal, aby pro tento den předstíral, že je princ.

Když přišel onen sváteční den a hlasatelé procházeli ulicemi města a oznamovali počátek slavnosti i onu nabídku, kterou učinil kalif Abuovi, nastaly veliké radovánky. Na náměstí byly postaveny dlouhé stoly, byly rozvěšeny vlajky a prapory. Krásné princezně Jeny pověděli, co její otec přislíbil Husseinovi, ale ona věřila v Abua, v jeho slovo i v jeho dovednost a nic se nebála. Když se pak davy shromáždily, když kalif, jeho dvořané a nepravý Hussein zaujali místa v čele slavnosti, kalif vstal a pokynem ruky požádal o ticho. Strážce pokladu zaujal místo na stupních, vedoucích ke královskému stolu, znovu přečetl prohlášení a vyzval Abua, aby se přihlásil a před vším davem přijal kalifův projev přízně nebo aby byl navždy proklet. Abu či Hussein, který se v převleku divokého loupežníka z hor vmísil do davu, vystoupil nyní vpřed, zvedl nad hlavu kalifovu listinu, slibující omilostnění, a pravil, že on je po pravdě onen zloděj a může to dokázat. A že také, jak je psáno, bude žádat o ruku kalifovy dcery. Ohromen tím, že by člověk tak nerudný a divoce vypadající mohl být tak chytrý, jako byl onen zloděj, a že by ho takový člověk chtěl žádat o ruku jeho dcery, kalif tím byl uveden ve zmatek a hledal záminku, pod kterou by ho mohl odkázat do patřičných mezí. Poněvadž však tu byl takový dav před ním a poněvadž dal své slovo, nevěděl si rady a nevěděl ani, co říci. Tehdy Jeny, skryta za mříží, vzkázala otci, že tento divý muž není ten, který k ní přišel, nýbrž podvodník. Maje podezření, že je to podvod a další darebnost, rozkázal kalif tohoto zdánlivě nepravého Abua zatknout a spoutat, načež vystoupil nepravý Hussein, chodící zde v Husseinově oděvu, a požádal, aby byl lupič propuštěn, neboť to není lupič, nýbrž princ, kterého široko daleko hledali.

Tehdy pravý Hussein, unaven žertováním a odloživ zlodějský šat, zaujal místo u paty trůnu a jal se Jankovi vyprávět příběh svého života. Tu se kalif rozpomněl na slovo, které dal, a vida v Abuovi, když nyní byl vladařem Jemenu, zcela uspokojivého manžela pro svoji dceru Jeny, rozkázal ji přivolat. Užaslá a zmatená, že tu stojí tváří v tvář své ztracené lásce, proměněné ve vladaře, projevila Jeny tolik rozechvění a plachosti, že kalif, zaujat tím, pobaven i uveden v rozpaky, byl dychtiv zvědět, čím je to způsobeno. Tu Hussein pověděl o tom, jak ji spatřil, když jela mimo bazar jeho zlodějského otce na své cestě do Iš-Pari, jak vždy potom nad sebou truchlil, že je původu tak nízkého a nemůže se ucházet o její ruku, a jak se nyní raduje nad tím, že tuto žádost může vyslovit. Když kalif uslyšel tento opravdový příběh lásky, zeptal se dcery, jaké je její přání, a ona ostýchavě odpověděla, že nikdy na Abua nemohla zapomenout. Hussein okamžitě znovu pověděl o své nehynoucí lásce a pravil, že přijme-li jej Jeny jako svého manžela a kalif jako svého syna, on ji na místě přijme jako královnu, a že by se jejich svatba měla konat ještě dřív, než se vrátí do svého království. Nechtěje se dát překonat ve dvornosti, prohlásil na to kalif, že rád přijme prince tak moudrého nejen jako svého zetě, nýbrž i jako svého dědice, a že po jeho smrti budou Hussein a Jeny společně vládnout nad jeho i svou říší. Mezi lidem nastalo veliké jásání a Hussein a Jeny jeli v průvodu před všemi ostatními.

A nyní, ó vy, kteří jste naslouchali,“ pokračoval Gazzar velmi ozdobně, přestože jeho příběh byl u konce, „když jste slyšeli o nešťastném Abuovi, který chytrostí získal samé dobro – krásnou milující ženu, pocty, bohatství a vládu nad dvěma říšemi –, kdežto já, ubohý poutník…“

Poněvadž však společnost usoudila, že se chystá žádat je o další anna, a poněvadž si po právu myslila, že se mu za příběh tak chabý dostalo peněz až příliš mnoho, všichni naráz vstali a odešli. Saudi a Parfi ho nazvali zlodějem a lichvářem; a když spočítal nevelkou hromádku annů, když se podíval na Al Hadžazovu jídelnu, odkud dosud vycházela vůně jídel, a pak směrem ke karavaně, kde leželi velbloudi, mezi nimiž bude muset spát, Gazzar si povzdechl. Neboť viděl, že za všechnu námahu získal jen tolik, aby mu to stačilo na poloviční jídlo a na nocleh, a že na zítřek nezbývá nic.

„U Allaha,“ vzdychal, „co je platno toulat se po světě, sbírat podivné příběhy, oživovat jejich svěžest, přidávat do nich myrhu a kadidlo, barvy růží i svítání, jestliže si tím člověk nevydělá ani na jídlo a nocleh! Ve jménu Allahově! Nebýt mé ochromené paže, nikdy bych se již nenamáhal vyprávět příběh!“ Zabalil bubínek do svých hadrů a jal se unaveně kráčet k mešitě, kde bylo třeba, jak káže korán, před jídlem se pomodlit.